五家語錄(臨濟宗)

住三聖嗣法門人慧然集

無地地主人郭凝之重訂

鎮州臨濟義玄禪師

師諱義玄，曹州南華人也，俗姓邢。幼而穎異，及落髮受具，志慕禪宗。師在黃檗三年，行業純一。時睦州為首座，乃歎云：雖是後生，與眾有異。遂問：上座在此多少時？師云：三年。首座云：曾參問也無？師云：不曾參問，不知問箇什麼。首座云：汝何不去問堂頭和尚：如何是佛法的的大意？師便去問，聲未絕，黃檗便打。師下來，首座云：問話作麼生？師云：某甲問聲未絕，和尚便打，某甲不會。首座云：但更去問。師又去問，黃檗又打。如是三度發問，三度被打。師來白首座云：早承激勸問法，累蒙和尚賜棒，自恨障緣，不領深旨。今且辭去。首座云：汝若去時，須辭和尚去。師禮拜退。首座先到和尚處云：問話上座雖是後生，卻甚奇特。若來辭時，方便接他，向後為一株大樹，覆蔭天下人去在。師云：辭黃檗云：不得往別處去。汝向高安灘頭大愚處去，必為汝說。師到大愚，大愚問：什麼處來？師云：黃檗處來。大愚云：黃檗有何言句？師云：某甲三度問佛法的的大意，三度被打，不知某甲有過無過？大愚云：黃檗與麼老婆心切，為汝得徹困，更來這裏問有過無過？師於言下大悟，云：元來黃檗佛法無多子。大愚搊住云：這尿床鬼子！適來道有過無過，如今卻道黃檗佛法無多子，你見箇什麼道理？速道！速道！師於大愚脅下築三拳，大愚拓開云：汝師黃檗，非干我事。師辭大愚，卻回黃檗，黃檗見來，便問：這漢來來去去，有什麼了期？師云：秪為老婆心切。便人事了侍立。黃檗問：什麼處去來？師云：昨奉慈旨，令參大愚去來。黃檗云：大愚有何言句？師舉前話，黃檗云：大愚老漢饒舌，待來痛與一頓。師云：說什麼待來，即今便喫。隨後便掌。黃檗云：這風顛漢卻來這裏捋虎鬚。師便喝。黃檗云：侍者引這風顛漢參堂去。(後溈山舉此話問仰山：臨濟當時得大愚力？得黃檗力？仰山云：非但騎虎頭，亦解把虎尾。)師栽松次，黃檗問：深山裏栽許多作什麼？師云：一與山門作境致，二與後人作標榜。道了，將钁頭打地三下。黃檗云：雖然如是，子已喫吾三十棒了也。師又以钁頭打地三下，作噓噓聲。黃檗云：吾宗到汝大興於世。(後溈山舉此語問仰山：黃檗當時秪囑臨濟一人，更有人在？仰山云：有，秪是年代深遠，不欲舉似和尚。溈山云：雖然如是，吾亦要知，汝但舉看。仰山云：一人指南，吳越令行，遇大風即止，讖風穴和尚也)。師普請鋤地次，見黃檗來，拄钁而立。黃檗云：這漢困那？師云：钁也未舉，困箇什麼？黃檗便打，師接住棒，一送送倒。黃檗喚維那：維那！扶起我。維那近前扶云：和尚爭容得這風顛漢無禮？黃檗纔起，便打維那。師钁地云：諸方火葬，我這裏一時活埋。(溈山舉問仰山：黃檗打維那，意作麼生？仰山云：正賊走卻邏贓人喫棒。)。師一日在僧堂前坐，見黃檗來，便閉卻目；黃檗乃作怖勢，便歸方丈。師隨至方丈禮謝，首座在黃檗處侍立，黃檗云：此僧雖是後生，卻知有此事。首座云：老和尚腳跟不點地，卻證據箇後生。黃檗自於口上打一摑。首座云：知即得。師在堂中睡，黃檗下來見，以拄杖打板頭一下；師舉頭，見是黃檗卻睡；黃檗又打板頭一下，卻往上間，見首座坐禪，乃云：下間後生卻坐禪，汝這裏妄想作什麼？首座云：這老漢作什麼？黃檗打板頭一下，便出去。(溈山舉問仰山：黃檗入僧堂，意作麼生？仰山云：兩彩一賽。)一日普請次，師在後行，黃檗回頭見師空手，乃問：钁頭在什麼處？師云：有一人將去了也。黃檗云：近前來，共汝商量箇事。師便近前。黃檗豎起钁頭云：秪這箇，天下人拈掇不起。師就手掣得，豎起云：為什麼卻在某甲手裏？黃檗云：今日大有人普請。便歸院。(溈山舉問仰山云：钁頭在黃檗手裏，為什麼卻彼臨濟奪卻？仰山云：賊是小人智過君子。)。黃檗因入廚次，問飯頭：作什麼？飯頭云：揀眾僧米。黃檗云：一日喫多少？飯頭云：二石五。黃檗云：莫太多麼？飯頭云：猶恐少在。黃檗便打。飯頭卻舉似師，師云：我為汝勘這老漢。纔到，侍立次，黃檗舉前話，師云：飯頭不會，請和尚代一轉語。師便問：莫太多麼？黃檗云：何不道來日更喫一頓？師云：說什麼來日，即今便喫。道了便掌。黃檗云：這風顛漢又來這裏捋虎鬚。師便喝出去。(溈山舉問仰山：此二尊宿意作麼生？仰山云：和尚作麼生？溈山云：養子方知父慈。仰山云：不然。溈山云：子又作麼生？仰山云：大似勾賊破家。)。徑山有五百眾，少人參請，黃檗令師到徑山，乃謂師云：汝到彼作麼生？師云：某甲到彼，自有方便。師到徑山，裝腰上法堂見徑山，徑山方舉頭，師便喝；徑山擬開口，師拂袖便行。尋有僧問徑山：這僧適來有什麼言句便喝和尚？徑山云：這僧從黃檗會裏來，你要知麼？自問取他。徑山五百眾大半分散。師為黃檗馳書去溈山，時仰山作知客，接得書，便問：這箇是黃檗底，那箇是專使底？師便掌。仰山約住云：老兄知是般事便休。同去見溈山，溈山便問：黃檗師兄多少眾？師云：七百眾。溈山云：什麼人為導首？師云：適來已達書了也。師卻問溈山：和尚此間多少眾？溈山云：一千五百眾。師云：太多生！溈山云：黃檗師兄亦不少。師辭溈山，仰山送出云：汝向後北去，有箇住處。師云：豈有與麼事？仰山云：但去，已後有一人佐輔老兄在，此人秪是有頭無尾，有始無終。師後到鎮州，普化已在彼中，師出世，普化佐贊於師。師住未久，普化全身脫去。師因半夏上黃檗山，見和尚看經，師云：我將謂是箇人，元來是揞黑豆老和尚。住數日，乃辭去，黃檗云：汝破夏來？不終夏去？師云：某甲暫來禮拜和尚。黃檗遂打趁令去。師行數里，疑此事，卻回終夏。師一日辭黃檗，黃檗問：什麼處去？師云：不是河南，便是河北。黃檗便打，師約住，與一掌。黃檗大笑，乃喚侍者：將百丈先師禪板、几案來。師云：侍者！將火來。黃檗云：雖然如是，汝但將去，已後坐卻天下人舌頭去在。(溈山舉問仰山：臨濟莫辜負他黃檗也無？仰山云：不然。溈山云：子又作麼生？仰山云：知恩方解報恩。溈山云：從上古人還有相似底也無？仰山云：有，秪是年代深遠，不欲舉似和尚。溈山云：雖然如是，吾亦要知，子但舉看。仰山云：低。如楞嚴會上，阿難讚佛云：將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。豈不是報恩之事？溈山云：如是！如是！見與師齊，減師半德；見過於師，方堪傳授。)。

機緣

師到達磨塔頭，塔主云：長老先禮佛？先禮祖？師云：祖佛俱不禮。塔主云：祖佛與長老是什麼冤家？師便拂袖而出。

師行腳時到龍光，值龍光上堂，師出問云：不展鋒鋩，如何得勝？龍光據座。師云：大善知識豈無方便？龍光瞪目云：嗄！師以手指云：這老漢今日敗闕也。

到三峰，平和尚問云：什麼處來？師云：黃檗來。平云：黃檗有何言句？師云：金牛昨夜遭塗炭，直至如今不見蹤。平云：金風吹玉管，那箇是知音？師云：直透萬重關，不住清霄內。平云：子這一問太高生。師云：龍生金鳳子，衝破碧琉璃。平云：且坐喫茶。又問：近離甚處？師云：龍光。平云：龍光近日如何？師便出去。

到大慈大慈，在方丈內坐，師問：端居丈室時如何？大慈云：寒松一色千年別，野老拈花萬國春。師云：今古永超圓智體，三山鎖斷萬重關。大慈便喝，師亦喝。大慈云：作麼？師拂袖便出。

到襄州華嚴，華嚴倚拄杖作睡勢，師云：老和尚瞌睡作麼？華嚴云：作家禪客，宛爾不同。師云：侍者！點茶來與和尚喫。華嚴乃喚維那第三位安排這上座。

到翠峰，翠峰問：甚處來？師云：黃檗來。翠峰云：黃檗有何言句指示於人？師云：黃檗無言句。翠峰云：為什麼無？師云：設有，亦無舉處。翠峰云：但舉看。師云：一箭過西天。

到象田，師問：不凡不聖，請師速道。象田云：老僧秪與麼。師便喝云。許多禿子在這裏覓什麼碗？

到明化，明化問：來來去去作什麼？師云：秪徒踏破草鞋。明化云：畢竟作麼生？師云：老漢話頭也不識。

往鳳林，路逢一婆，婆問：甚處去？師云：鳳林去。婆云：恰值鳳林不在。師云：甚處去？婆便行，師乃喚婆，婆回頭，師便行。

到鳳林，鳳林問：有事相借問，得麼？師云：何得剜肉作瘡？鳳林云：海月澄無影，遊魚獨自迷。師云：海月既無影，遊魚何得迷？鳳林云：觀風知浪起，翫水野帆飄。師云：孤輪獨照江山靜，長嘯一聲天地驚。鳳林云：任將三寸輝天地，一句臨機試道看。師云：路逢劍客須呈劍，不是詩人莫獻詩。鳳林便休。師乃有頌：大道絕同，任向西東。石火莫及，電光罔通。(溈山問仰山：石火莫及，電光罔通。從上諸聖，將什麼為人？仰山云：和尚意作麼生？溈山云：但有言說，都無實義。仰山云：不然。溈山云：子又作麼生？仰山云：官不容針，私通車馬。)。

到金牛、金牛見師來，橫按拄杖，當門踞坐。師以手敲拄杖三下，卻歸堂中第一位坐。金牛下來見，乃問：夫賓主相看，各具威儀，上座從何而來，太無禮生！師云：老和尚道什麼？金牛擬開口，師便打；金牛作倒勢，師又打。金牛云：今日不著便。(溈山問仰山：此二尊宿還有勝負也無？仰山云：勝即總勝，負即總負。)。

師訪平田，到路口，先逢一嫂，在田使牛，師問嫂：平田路向甚麼處去？嫂打牛一棒，云：這畜生到處走，到此路也不識。師云：我問你：平田路向甚麼處去？嫂云：這畜生！五歲尚使不得。師心語云：欲觀前人先觀所使。便有抽釘拔楔之意。及見平田，平田問：你還曾見我嫂也未？師云：已收下了也。平田又問：近離甚處？師云：江西黃檗。平田云：情知你見作家來。師云：特來禮拜和尚。平田云：已相見了也。師云：賓主之禮，合施三拜。平田云：既是賓主之禮，禮拜著。

師侍立德山次，德山云：今日困。師云：這老漢寐語作什麼？德山便打，師掀倒繩床，德山便休。

師到京行化至一家門首云：家常添缽。有婆云：太無厭生。師云：飯也未曾得，何言太無厭生？婆便閉卻門。師見普化，乃云：我在南方馳書到溈山時，知你先在此住待我來，及我來，得汝佐贊。我今欲建立黃檗宗旨，汝切須為我成褫。普化珍重下去。克符後至，師亦如是道，克符亦珍重下去。三日後，普化卻上問訊云：和尚前日道甚麼？師拈棒便打下。又三日，克符亦上問訊，乃問：和尚前日打普化作什麼？師亦拈棒打下。

師一日同普化赴施主家齋次，師問：毛吞巨海，芥納須彌，為是神通妙用？本體如然。普化踏倒飯床。師云：太麤生！普化云：這裏是什麼所在，說麤說細！師來日又同普化赴齋，問：今日供養何似昨日？普化依前踏倒飯床。師云：得即得。太麤生！普化云：瞎漢！佛法說什麼麤細！師乃吐舌。

師一日與河陽、木塔長老同在僧堂地爐內坐，因說：普化每日在街市掣風掣顛，知他是凡是聖？言猶未了，普化入來，師便問：汝是凡是聖？普化云：汝且道我是凡是聖？師便喝。普化以手指云：河陽新婦子，木塔老婆禪，臨濟小廝兒，卻具一隻眼。師云：這賊！普化云：賊！賊！便出去。

一日，普化在僧堂前喫生菜，師見云：大似一頭驢！普化便作驢鳴。師云：這賊！普化云：賊！賊！便出去。

因普化常於街市搖鈴云。明頭來。明頭打。暗頭來。暗頭打。四方八面來。旋風打。虛空來。連架打。師令侍者去。纔見如是道。便把住云。總不與麼來時如何。普化拓開云。來日大悲院裏有齋。侍者回舉似師。師云。我從來疑著這漢。

普化一日於街市中就人乞直裰，人皆與之，普化俱不要。師令院主買棺一具，普化歸來，師云：我與汝做得箇直裰了也。普化便自擔去繞街市，叫云：臨濟與我做直裰了也，我往東門遷化去。市人競隨看之，普化云：我今日未，來日往南門遷化去。如是三日，人皆不信。至第四日，無人隨看，獨出城外，自入棺內，倩路行人釘之。即時傳布，市人競往，開棺乃見全身脫去，秪聞空中鈴響，隱隱而去。

麻谷到參，敷坐具問：十二面觀音，阿那面正？師下繩床，一手收坐具，一手搊麻谷云：十二面觀音向什麼處去也？麻谷轉身擬坐繩床，師拈拄杖打；麻谷接卻相捉入方丈。

師一日到河北府，府主王常侍請師陞座。時麻谷出問：大悲千手眼，那箇是正眼？師云：大悲千手眼，那箇是正眼？速道！速道！麻谷拽師下座，麻谷卻坐。師近前云：不審。麻谷擬議，師亦拽麻谷下座，師卻坐；麻谷便出去，師便下座。

趙州遊方到院在後架洗腳次，師便問：如何是祖師西來意？趙州云：恰遇山僧洗腳。師近前作聽勢，趙州云：會即便會，啗啄作甚麼？師便歸方丈。趙州云：三十年行腳，今日錯為人下註腳。(一作趙州行腳時參師，遇師洗腳次，趙州便問：如何是祖師西來意？師云：恰值老僧洗腳。趙州近前作聽勢。師云：更要第二杓惡水潑在趙州。便下去。)。

灌溪參師，師驀胸搊住，灌溪云：領領。師拓開云：且放汝一頓。

大覺到參，師舉起拂子，大覺敷坐具；師擲下拂子，大覺收坐具入僧堂。眾僧云：這僧莫是和尚親故？不禮拜又不喫棒。師聞，令喚大覺，大覺出，師云：大眾道！汝未參長老。大覺云：不審便自歸眾。

定上座到參，問：如何是佛法大意？師下繩床擒住，與一掌便拓開，定佇立傍僧云：定上座！何不禮拜？定方禮拜，忽然大悟。

洛浦來參，師問：甚處來？洛浦云：鑾城來。師云：有事相借問，得麼？洛浦云：新戒不會。師云：打破大唐國，覓個不會底也無？參堂去！時興化為侍者，隨後請問云：適來新到是成褫他？不成褫他？師云：我誰管你成褫不成褫。興化云：和尚秪解將死雀就地彈，不解將一轉語蓋覆卻。師云：你又作麼生？興化云：請和尚作新到。師遂云：新戒不會。興化云：卻是老僧罪過。師云：你語藏鋒。興化擬議，師便打。至晚，師又云：我今日問新到：是將死雀就地彈？就窠子裏打。及至你出得語，又喝起了，向青雲裏打。興化云：草賊大敗。師便打。

有座主來相看次，師問座主：講何經論？座主云：某甲荒虛，粗習百法論。師云：有一人於三乘十二分教明得，有一人於三乘十二分教明不得，是同是別？座主云：明得即同，明不得即別。洛浦為侍者，在師後立，云：座主這裏是什麼所在？說同說別！師回首問侍者：汝又作麼生？侍者便喝。師送座主回來，遂問侍者：適來是汝喝老僧？侍者云：是。師便打。

師問洛浦云：從上來一人行棒，一人行喝，阿那箇親？洛浦云：總不親。師云：親處作麼生？洛浦便喝，師乃打。師聞第二代德山垂示云：道得也三十棒，道不得也三十棒。師令洛浦去問：道得為什麼也三十棒？待伊打汝接住棒，送一送，看他作麼生？洛浦到彼，如教而問，德山便打，洛浦接住送一送，德山便歸方丈。洛浦回，舉似師，師云：我從來疑著這漢。雖然如是，汝還見德山麼？洛浦擬議，師便打。

師拈餬餅示洛浦云：萬種千般不離這箇，其理不二。洛浦云：如何是不二之理？師再拈起餅示之。洛浦云：與麼則萬種千般也。師云：屙屎見解。洛浦云：羅公照鏡。

洛浦一日來辭師，師問：甚麼處去？洛浦云：南方去。師以拄杖畫一畫云：過得這箇便去。洛浦乃喝，師便打，洛浦作禮而去。師明日陞堂云：臨濟門下有個赤稍鯉魚，搖頭擺尾向南方去，不知向誰家虀甕裏淹殺。有一老宿參師，未曾人事便問：禮拜即是？不禮拜即是？師便喝，老宿便禮拜。師云：好箇草賊。老宿云：賊！賊！便出去。師云：莫道無事好。首座侍立次，師云：還有過也無？首座云：有。師云：賓家有過？主家有過？首座云：二俱有過。師云：過在什麼處？首座便出去。師云：莫道無事好。(後有僧舉似南泉，南泉云：官馬相踏。)。

龍牙問：如何是祖師西來意？師云：與我過禪板來。龍牙便過禪板與師，師接得便打。龍牙云：打即任打，要且無祖師意。(龍牙後到翠微問：如何是祖師西來意？翠微云：與我過蒲團來。龍牙便過蒲團與翠微，翠微接得便打。龍牙云：打即任打，要且無祖師意。龍牙住院後，有僧入室請益云：和尚行腳時，參二尊宿因緣，還肯他也無？龍牙云：肯即深肯，要且無祖師意。)。

師問杏山：如何是露地白牛？杏山云：吽！吽！師云：啞那！杏山云：長老作麼生？師云：這畜生！

師問院主：什麼處來？院主云：州中糶黃米去來。師云：糶得盡麼？院主云：糶得盡。師以杖面前畫一畫，云：還糶得這箇麼？院主便喝，師便打。典座至，師舉前話，典座云：院主不會和尚意。師云：你作麼生？典座便禮拜，師亦打。

王常侍一日訪師，同師於僧堂前看，乃問：這一堂僧還看經麼？師云：不看經。常侍云：還學禪麼？師云：不學禪。常侍云：經又不看，禪又不學，畢竟作箇什麼？師云：總教伊成佛作祖去。常侍云：金屑雖貴，落眼成翳，又作麼生？師云：將謂你是箇俗漢。

師因入軍營赴齋，門首見員僚，師指露柱問：是凡是聖？員僚無語。師打露柱云：直饒道得，也秪是箇木橛。便入去。

師問一尼：善來？惡來？尼便喝。師拈棒云：更道更道！尼又喝，師便打。

上堂示眾

府主王常侍與諸官請師陞座。師上堂云：山僧今日事不獲已，曲順人情，方登此座。若約祖宗門下，稱揚大事，直是開口不得，無你措足處。山僧此日以常侍堅請，那隱綱宗？還有作家戰將，直下展陣開旗麼？對眾證據看。時有僧問：如何是佛法大意？師便喝，僧禮拜。師云：這箇師僧卻堪持論。問：師唱誰家曲？宗風嗣阿誰？師云：我在黃檗處，三度發問，三度被打。僧擬議，師便喝。隨後打云：不可向虛空裏釘橛去也。有座主問：三乘十二分教豈不是明佛性？師云：荒草不曾鋤。座主云：佛豈賺人也？師云：佛在什麼處？座主無語。師云：對常侍前，擬謾老僧。速退！速退！妨他別人請問。復云：此日法筵為一大事故，更有問話者麼？速致問來！你纔開口，早勿交涉也。何以如此？不見世尊云：法離文字不屬因，不在緣故為你信不及。所以今日葛藤，恐滯常侍與諸官員，昧他佛性，不如且退。喝一喝，云：少信根人，終無了日。久立，珍重！

上堂。云：赤肉團上有一無位真人，常從汝等諸人面門出入，未證據者看看。時有僧出問：如何是無位真人？師下禪床把住云：道！道！其僧擬議，師拓開云：無位真人是什麼乾屎！撅便歸方丈。(定上座南游，路逢巖頭、雪峰、欽山三人，巖頭問：上座甚處來？定云：臨濟來。巖頭云：和尚萬福。定云：和尚已順世也。巖頭云：某甲三人特去禮拜，薄福不遇，不知和尚在日有何言句？請上座舉一兩則。定遂舉：臨濟上堂云：赤肉團上有一無位真人，常在汝等諸人面門出入，未證據者看看。時有僧問：如何是無位真人？臨濟下禪床搊住云：道！道！僧擬議，臨濟語開云：無位真人是甚麼乾屎撅！巖頭不覺吐舌。雪峰云：臨濟大似白拈賊。欽山云：何不道：赤肉團上，非無位真人。定便擒住云：無位真人與非無位真人相去多少？速道！速道！欽山被擒，直得面黃面青，語之不得。巖頭、雪峰云：這新戒不識好惡，觸忤上座，且望慈悲。定云：若不是這兩箇老漢，[祝/土]殺這尿床鬼子。)。

上堂。有僧出禮拜，師便喝。僧云：老和尚！莫探頭好。師云：你道落在什麼處？僧便喝。又有僧問：如何是佛法大意？師便喝，僧禮拜。師云：你道好喝也無？僧云：草賊大敗。師云：過在什麼處？僧云：再犯不容。師便喝。是日兩堂首座相見，同時下喝。僧問師：還有賓主也無？師云：賓主歷然。師召大眾云：要會臨濟賓主句，問取堂中二首座。便下座。

師會下有同學二人相問：離卻中下二機，請兄道一句子。一人云：擬問即失。一人云：恁麼則禮拜老兄去也。前人云：賊。師聞得陞堂云：要會臨濟賓主句，問取堂中二禪客。便下座。

上堂。僧問：如何是佛法大意？師豎起拂子，僧便喝，師便打。又僧問：如何是佛法大意？師亦豎起拂子，僧便喝，師亦喝；僧擬議，師便打。師乃云：大眾！夫為法者，不避喪身失命。我二十年在黃檗先師處，三度問佛法的的大意，三度蒙他賜杖，如蒿枝拂著相似。如今更思得一頓棒喫，誰人為我行得？時有僧出眾云：某甲行得。師拈棒與他，其僧擬接，師便打。

師問僧：什麼處來？僧便喝，師便揖坐；僧擬議，師便打。師見僧來，便豎起拂子，僧禮拜，師便打。又見僧來，亦豎起拂子，僧不顧，師亦打。又有僧來參，師舉起拂子，僧云：謝和尚指示。師亦打。

上堂。僧問：如何是劍刃上事？師云：禍事！禍事！僧擬議，師便打。問：秪如石室行者踏碓，忘卻移腳，向什麼處去？師云：沒溺深泉。師乃云：但有來者，不虧欠伊，總識伊來處。與麼來，恰似失卻；不與麼來，無繩自縛。一切時中莫亂斟酌，會與不會，都來是錯。分明與麼道，一任天下人貶剝。久立，珍重！

上堂。云：一人在孤峰頂上，無出身之路；一人在十字街頭，亦無向背。那箇在前？那箇在後？不作維摩詰，不作傅大士。久立，珍重！

上堂。云：有一人論劫在途中，不離家舍；有一人離家舍，不在途中。那箇合受天人供養？便下座。

師問僧：有時一喝如金剛王寶劍，有時一喝如踞地師子，有時一喝如探竿影草，有時一喝不作一喝用。汝作麼生會？僧擬議，師便喝。

師陞堂，有僧出，師便喝，僧亦喝；便禮拜，師便打。問僧：甚處來？云：定州來。師拈棒，僧擬議，師便打，僧不肯。師云：已後遇明眼人去在。僧後參三聖，纔舉前話，三聖便打，僧擬議，三聖又打。師應機多用喝，會下參徒亦學師喝。師云：汝等總學我喝，我今問汝：有一人從東堂出，一人從西堂出，兩人齊喝一聲。這裏分得賓主麼？汝且作麼生分？若分不得，已後不得學老僧喝。

上堂。僧便問。如何是第一句。師云。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。云。如何是第二句。師云。妙解豈容無著問。漚和爭負截流機。云。如何是第三句。師云。但看棚頭弄傀儡。抽牽全藉裏頭人。乃云。大凡演唱宗乘。一句中須具三玄門。一玄門須具三要。有權有實有照有用。汝等諸人作麼生會。下座。

師見僧來，展開兩手，僧無語，師云：會麼？云：不會。師云：渾崙擘不開，與你兩文錢。

晚參。示眾云：有時奪人不奪境，有時奪境不奪人，有時人境俱奪，有時人境俱不奪。時有僧問：如何是奪人不奪境？師云：煦日發生鋪地錦，嬰孩垂白髮如絲。云：如何是奪境不奪人？師云：王令已行天下遍，將軍塞外絕煙塵。云：如何是人境兩俱奪？師云：并汾絕信，獨處一方。云：如何是人境俱不奪？師云：王登寶殿，野老謳歌。

師示眾云：我有時先照後用，有時先用後照，有時照用同時，有時照用不同時，先照後用有人在；先用後照有法在。照用同時，驅耕夫之牛，奪饑人之食，敲骨取髓，痛下鍼錐；照用不同時，有問有答，立賓立主，合水和泥，應機接物。若是過量人，向未舉已前撩起便行，猶較些子。

師示眾云。今時學佛法者。且要求真正見解。若得真正見解。生死不染。去住自由。不要求殊勝殊勝自至。道流！秪如自古先德。皆有出人底路。如山僧指示人處。秪要你不受人惑。要用便用。更莫遲疑。如今學者不得。病在甚處。病在不自信處。你若自信不及。即便忙忙地徇。一切境轉。被他萬境回換。不得自由。你若能歇得念念馳求心。便與祖佛不別。你欲得識祖佛麼。秪你面前聽法底是。學人信不及。便向外馳求。設求得者。皆是文字勝相。終不得他活祖意。莫錯。諸禪德。此時不遇。萬劫千生輪迴三界。徇好境掇去。驢牛肚裏生。道流。約山僧見處。與釋迦不別。今日多般用處欠少什麼。一道神光未曾間歇。若能如是見得。秪是一生無事人。大德。三界無安猶如火宅。此不是你久停住處。無常殺鬼一剎那間。不揀貴賤老少。你要與祖佛不別。但莫外求。你一念心上清淨光。是你屋裏法身佛。你一念心上無分別光。是你屋裏報身佛。你一念心上無差別光。是你屋裏化身佛。此三種身。是你即今目前聽法底人。秪為不向外馳求。有此功用。據經論家。取三種身為極則。約山僧見處不然。此三種身是名言。亦是三種依。古人云。身依義立。土據體論。法性身法性土。明知是光影。大德你且識取弄光影底人。是諸佛之本源。一切處是道流歸舍處。是你四大色身。不解說法聽法。脾胃肝膽不解說法聽法。虛空不解說法聽法。是什麼解說法聽法。是你目前歷歷底物。一箇形段孤明。是這箇解說法聽法。若如是見得。便與祖佛不別。但一切時中更莫間斷。觸目皆是。秪為情生智隔。想變體殊。所以輪迴三界受種種苦。若約山僧見處。無不甚深無不解脫。道流。心法無形。通貫十方。在眼曰見。在耳曰聞。在鼻嗅香。在口談論。在手執捉。在足運奔。本是一精明。分為六和合。一心既無。隨處解脫。山僧與麼說。意在什麼處。秪為道流一切馳求心不能歇。上他古人閑機境。道流。取山僧見處。坐斷報化佛頭。十地滿心。猶如客作兒。等妙二覺擔枷鎖漢。羅漢辟支猶如廁穢。菩提涅槃如繫驢橛。何以如此。秪為道流不達三祗劫空。所以有此障礙。若是真正道人。終不如是。但能隨緣消舊業。任運著衣裳。要行即行。要坐即坐。無一念心希求佛果。緣何如此。古人云。若欲作業求佛。佛是生死大兆。大德時光可惜。秖擬傍家波波地學禪學道。認名認句。求佛求祖。求善知識。意度莫錯。道流！你秪有一箇父母。更求何物。你自返照看。古人云。演若達多失卻頭。求心歇處即無事。大德且要平常。莫作模樣。有一般不識好惡禿奴。便即見神見鬼。指東劃西。好晴好雨。如是之流盡須抵債。向閻老前吞熱銕丸有日。好人家男女。被這一般野狐精魅所著。便即捏怪。瞎屢生索飯錢有日在。

師示眾云：道流！切要求取真正見解，向天下橫行，免被這一般精魅惑亂。無事是貴人，但莫造作，秪是平常。你擬向外傍家求過，覓腳手錯了也。秪擬求佛，佛是名句，你還識馳求底麼？三世十方佛祖出來，也秪為求法，如今參學道流，也秪為求法，得法始了，未得依前輪迴五道。云何是法？法者，是心法，心法無形，通貫十方，目前現用，人信不及，便乃認名認句，向文字中求，意度佛法，天地懸殊。道流！山僧說法，說什麼法？說心地法，便能入凡入聖，入淨入穢，入真入俗，要且不是你真俗凡聖，能與一切真俗凡聖安著名字，真俗凡聖與此人安著名字不得。道流！把得便用，更不著名字，號之為玄旨。山僧說法與天下人別，秪如有箇文殊、普賢出來目前，各現一身問法，纔道咨和尚，我早辨了也。老僧穩坐，更有道流來相見時，我盡辨了也。何以如此？秪為我見處別，外不取凡聖，內不住根本，見徹更不疑謬。

師示眾云。道流佛法無用功處。秪是平常無事。屙屎送尿。著衣喫飯。困來即臥。愚人笑我。智乃知焉。古人云。向外作工夫。總是癡頑漢。你且隨處作主。立處皆真。境來回換不得。縱有從來習氣五無間業。自為解脫大海。今時學者總不識法。猶如觸鼻羊。逢著物安在口裏。奴郎不辨。賓主不分。如是之流。邪心入道。鬧處即入。不得名為真出家人。正是真俗家人。夫出家者。須辨得平常真正見解。辨佛辨魔。辨真辨偽。辨凡辨聖。若如是辨得。名真出家。若魔佛不辨。正是出一家入一家。喚作造業眾生。未得名為真出家。秪如今有一箇佛魔。同體不分。如水乳合。鵝王喫乳。如明眼道流。魔佛俱打。你若愛聖憎凡。生死海裏浮沉。

問：如何是佛魔？師云：你一念心疑處是佛魔，你若達得萬法無生，心如幻化，更無一塵一法，處處清淨是佛。然佛與魔是染淨二境，約山僧見處，無佛、無眾生，無古無今，得者便得，不歷時節，無修無證，無得無失，一切時中更無別法。設有一法過此者，我說如夢如化。山僧所說，皆是道流，即今目前孤明歷歷地聽者，此人處處不滯，通貫十方三界，自在入一切境差別，不能回換，一剎那間透入法界，逢佛說佛，逢祖說祖，逢羅漢說羅漢，逢餓鬼說餓鬼，向一切處遊履國土，教化眾生，未曾離一念，隨處清淨，光透十方，萬法一如。道流！大丈夫兒，今日方知本來無事，秪為你信不及，念念馳求，捨頭覓頭，自不能歇。如圓頓菩薩入法界，現身向淨土中，厭凡忻聖。如此之流，取捨未忘，染淨心在。如禪宗見解，又且不然，直是現今更無時節。山僧說處，皆是一期藥病相治，總無實法。若如是見得，是真出家，日消萬兩黃金。道流！莫取次被諸方老師印破面門，道我解禪解道，辯似懸河，皆是造地獄業。若是真正學道人，不求世間過，切急要求真正見解，若達真正見解圓明，方始了畢。

問：如何是真正見解？師云：你但一切入凡入聖，入染入淨，入諸佛國土，入彌勒樓閣，入毘盧遮那法界，處處皆現國土成住壞空。佛出于世，轉大法輪，卻入涅槃，不見有去來相貌，求其生死了不可得，便入無生法界，處處遊履國土，入華藏世界，盡見諸法空相，皆無實法，唯有聽法無依道人是諸佛之母。所以佛從無依生，若悟無依，佛亦無得。若如是見得者，是真正見解。學人不了，為執名句，被他凡聖名礙，所以障其道眼，不得分明。秪如十二分教皆是表顯之說，學者不會，便向表顯名句上生解，皆是依倚，落在因果，未免三界生死。你若欲得生死去住脫著自由，即今識取聽法底人，無形無相，無根無本，無住處，活潑潑地，應是萬種施設，用處秪是無處，所以覓著轉遠，求之轉乖，號之為秘密。道流！你莫認著箇夢幻伴子，遲晚中間便歸無常，你向此世界中覓箇什麼物作解脫？覓取一口飯喫，補毳過時，且要訪尋知識，莫因循逐樂，光陰可惜，念念無常，麤則被地水火風，細則被生住異滅四相所逼。道流！今時且要識取四種無相境，免被境擺撲。

問如何是四種無相境。師云。你一念心疑被地來礙。你一念心愛，被水來溺；你一念心嗔，被火來燒；你一念心喜，被風來飄。若能如是辨得。不被境轉。處處用境。東湧西沒、南湧北沒。中涌邊沒、邊涌中沒。履水如地履地如水。緣何如此。為達四大如夢如幻故。道流！你秪今聽法者。不是你四大。能用你四大。若能如是見得。便乃去住自由。約山僧見處。勿嫌底法。你若愛聖。聖者聖之名。有一般學人。向五臺山裏求文殊。早錯了也。五臺山無文殊。你欲識文殊麼？秪你目前用處始終不異。處處不疑。此箇是活文殊。你一念心無差別光。處處總是真普賢。你一念心自能解縛。隨處解脫。此是觀音三昧法。互為主伴。出則一時出。一即三三即一。如是解得始好看教。

師示眾云：如今學道人，且要自信，莫向外覓，總上他閑塵境，都不辨邪正。秪如有祖有佛，皆是教跡中事。有人拈起一句子語，或隱顯中出，便即疑生，照天照地，傍家尋問，也大茫然。大丈夫兒，莫秪麼論主論賊，論是論非，論色論財論說閑話過日。山僧此間不論僧俗，但有來者，盡識得伊，任伊向甚處出來，但有聲名文句皆是夢幻，卻見乘境底人是諸佛之玄旨，佛境不能自稱我是佛境，還是這箇無依道人乘境出來。若有人出來問我求佛，我即應清淨境出；有人問我菩薩，我即應慈悲境出；有人問我菩提，我即應淨妙境出；有人問我涅槃，我即應寂靜境出。境即萬般差別，人即不別，所以應物現形，如水中月。道流！你若欲得如法，直須是大丈夫兒始得，若萎萎隨隨地，則不得也。夫如㽄嗄(上音西下所嫁切)之器，不堪貯醍醐。如大器者，直要不受人惑，隨處作主，立處皆真，但有來者，皆不得受，你一念疑，即魔入心。如菩薩疑時，生死魔得便，但能息念，更莫外求，物來即照，你但信現今用底一箇事也無，你一念心生三界，隨緣被境分為六塵。你如今應用處欠少什麼一剎那間便入淨入穢，入彌勒樓閣，入三眼國土，處處遊履，唯見空名。

問如何是三眼國土。師云。我共你入淨妙國土中。著清淨衣說法身佛。又入無差別國土中。著無差別衣。說報身佛。又入解脫國土中。著光明衣說化身佛。此三眼國土皆是依變。約經論家。取法身為根本。報化二身為用。山僧見處法身即不解說法。所以古人云。身依義立。土據體論。法性身法性土。明知是建立之法。依通國土。空拳黃葉用誑小兒。蒺藜菱刺枯骨上。覓什麼汁。心外無法。內亦不可得。求什麼物。你諸方言道有修有證莫錯。設有修得者。皆是生死業。你言六度萬行齊修。我見皆是造業。求佛求法即是造地獄業。求菩薩亦是造業。看經看教。亦是造業。佛與祖師是無事人。所以有漏有為無漏無為。為清淨業。有一般瞎禿子。飽喫飯了。便坐禪觀行。把捉念漏。不令放起。厭喧求靜。是外道法。祖師云。你若住心看靜。舉心外照。攝心內澄。凝心入定。如是之流皆是造作。是你如今與麼聽法底人。作麼生擬修他、證他、莊嚴他。渠且不是修底物。不是莊嚴得底物。若教他莊嚴。一切物即莊嚴得。你且莫錯。道流！你取這一般老師口裏語。為是真道。是善知識不思議。我是凡夫心。不敢測度他老宿。瞎屢生！你一生秪作這箇見解。辜負這一雙眼。冷噤噤地。如凍凌上驢駒相似。我不敢毀善知識怕生口業。道流！夫大善知識始敢毀佛毀祖。是非天下排斥三藏教。罵辱諸小兒。向逆順中覓人。所以我於十二年中求一箇業性如芥子許不可得。若似新婦子禪師，便即怕趁出院，不與飯喫，不安不樂。自古先輩。到處人不信被遞出。始知是貴。若到處人盡肯。堪作什麼？所以師子一吼，野干腦裂。道流！諸方說有道可修。有法可證。你且說證何法修何道。你今用處欠少什麼物？修補何處。後生小阿師不會，便即信這般野狐精魅，許他說事繫縛。他人言道，理行相應。護惜三業，始得成佛。如此說者如春細雨。古人云：路逢達道人，第一莫向道。所以言。若人修道道不行。萬般邪境競頭生。智劍出來無一物，明頭未顯暗頭明。所以古人云：平常心是道。大德覓什麼物？現今目前聽法無依道人。歷歷地分明，未曾欠少。你若欲得與祖佛不別，但如是見，不用疑誤。你心心不異，名之活祖。心若有異，則性相別。心不異故，即性相不別。

問如何是心心不異處。師云。你擬問早異了也。性相各分。道流莫錯。世出世諸法。皆無自性。亦無生性。但有空名。名字亦空。你秪麼認他閑名為實。大錯了也。設有皆是依變之境。有箇菩提依。涅槃依、解脫依。三身依、境智依。菩薩依佛依。你向依變國土中。覓什麼物。乃至三乘十二分教。皆是拭不淨故紙。佛是幻化身。祖是老比丘。你還是娘生已否。你若求佛。即被佛魔攝。你若求祖。即被祖魔縛。你若有求皆苦。不如無事。有一般禿比丘。向學人道。佛是究竟。於三大阿僧祗劫修行果滿。方始成道。道流！你若道佛是究竟。緣什麼八十年後向拘尸羅城雙林樹間側臥而死去。佛今何在。明知與我生死不別。你言三十二相八十種好是佛。轉輪聖王應是如來。明知是幻化。古人云。如來舉身相為順世間情。恐人生斷見。權且立虛名。假言三十二。八十也空聲。有身非覺體。無相乃真形。你道佛有六通。是不可思議。一切諸天神仙阿修羅大力鬼。亦有神通應是佛否。道流莫錯。秪如阿脩羅與天帝釋戰戰敗領八萬四千眷屬入藕絲孔中藏。莫是聖否。如山僧所舉。皆是業通依通。夫如佛六通者不然。入色界不被色惑。入聲界不被聲惑。入香界不被香惑。入味界不被味惑。入觸界不被觸惑。入法界不被法惑。所以達六種色聲香味觸法。皆是空相。不能繫縛。此無依道人。雖是五蘊漏質。便是地行神通。道流。真佛無形。真法無相。你秪麼幻化上頭作模作樣。設求得者。皆是野狐精魅。並不是真佛。是外道見解。夫如真學道人。並不取佛。不取菩薩羅漢。不取三界殊勝。迥然獨脫。不與物拘。乾坤倒覆。我更不疑。十方諸佛現前。無一念心喜。三塗地獄頓現。無一念心怖。緣何如此。我見諸法空相。變即有不變即無。三界唯心萬法唯識。所以夢幻空花。何勞把捉。唯有道流目前現今聽法底人。入火不燒入水不溺。入三塗地獄。如遊園觀。入餓鬼畜生而不受報。緣何如此無嫌底法。你若愛聖憎凡生死海裏浮沉。煩惱由心。故有無心煩惱何拘。不勞分別取相。自然得道須臾。你擬傍家波波地學得。於三祗劫中終歸生死。不如無事向叢林中床角頭交腳坐。道流。如諸方有學人來。主客相見了。便有一句子語辨前頭。善知識被學人拈出箇機權語路。向善知識口角頭攛過。看你識不識。你若識得是境。把得便拋向坑子裏。學人即便尋常。然後便索善知識語。依前奪之。學人云。上智哉。是大善知識。即云。你大不識好惡。如善知識把出箇境塊子。向學人面前弄。前人辨得了不作主不受境惑。善知識便即現半身。學人便喝。善知識又入一切差別語。路中擺撲。學人云。不識好惡老禿奴。善知識歎曰。真正道流。如諸方善知識不辨邪正。學人來問菩提涅槃三身境智。瞎老師便與你解說。被他學人罵著。便把棒打他。言無禮度。自是你善知識無眼不得嗔他。有一般不識好惡禿奴。即指東劃西。好晴好雨。好燈籠露柱。你看眉毛有幾莖。這箇具機緣。學人不會便即心狂。如是之流總是野狐精魅魍魎。被他好學人嗌嗌微笑言瞎老禿奴。惑亂他天下人。道流。出家兒且要學道。秪如山僧往日曾向毘尼中留心。亦曾於經論尋討。後方知是濟世藥表顯之說。遂乃一時拋卻。即訪道參禪。後遇大善知識。方乃道眼分明。始識得天下老和尚。知其邪正。不是娘生下便會。還是體究煉磨。一朝自省。道流。你欲得如法見解。但莫受人惑。向裏向外。逢著便殺。逢佛殺佛逢祖殺祖。逢羅漢殺羅漢。逢父母殺父母。逢親眷殺親眷。始得解脫。不與物拘。透脫自在。如諸方學道流。未有不依物出來底。山僧向此間從頭打手上出來手上打。口裏出來口裏打眼裏出來眼裏打。未有一箇獨脫出來底。皆是上他古人閑機境。山僧無一法與人。秪是治病解縛。你諸方道流。試不依物出來。我要共你商量。十年五歲並無一人。皆是依草附葉竹木精靈野狐精魅。向一切糞塊上亂咬瞎漢。枉消他十方信施。道我是出家兒。作如是見解。向你道。無佛無法無修無證。秪與麼傍家。擬求什麼物。瞎漢頭上安頭。是你欠少什麼。道流是你目前用底。與祖佛不別。秪麼不信便向外求。莫錯向外無法。內亦不可得。你取山僧口裏語。不如休歇無事去。已起者莫續。未起者不要放起。便勝你十年行腳。約山僧見處。無如許多般。秪是平常著衣喫飯無事過時。你諸方來者。皆是有心求佛求法求解脫。求出離三界。癡人。你要出三界什麼處去。佛祖是賞繫底名句。你欲識三界麼。不離你今聽法底心地。你一念心貪是欲界。你一念心嗔是色界。你一念心癡是無色界。是你屋裏家具子。三界不自道我是三界。還是道流目前靈靈地照燭萬般酌度世界底人。與三界安名。大德。四大色身是無常。乃至脾胃肝膽髮毛爪齒。唯見諸法空相。你一念心歇得處。喚作菩提樹。你一念心不能歇得處。喚作無明樹。無明無住處。無明無始終。你若念念心歇不得。便上他無明樹。便入六道四生披毛戴角。你若歇得。便是清淨身界。你一念不生。便是上菩提樹。三界神通變化意生化身。法喜禪悅身光自照。思衣羅綺千重。思食百味具足。更無橫病。菩提無住處。是故無得者。道流。大丈夫漢更疑箇什麼。目前用處更是阿誰。把得便用。莫著名字。號為玄旨。與麼見得勿嫌底法。古人云。心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜亦無憂。道流如禪宗見解。死活循然。參學之人大須仔細。如主客相見。便有言論往來。或應物現形。或全體作用。或把機權喜怒。或現半身。或乘師子或乘象王。如有真正學人便喝。先拈出一箇膠盆子。善知識不辨是境。便上他境上。作模作樣。學人便喝。前人不肯放。此是膏肓之病不堪醫。喚作客看主。或是善知識不拈出物。隨學人問處即奪。學人被奪抵死不放。此是主看客。或有學人應一箇清淨境。出善知識前。善知識辨得是境。把得拋向坑裏。學人言大好。善知識即云。咄哉不識好惡。學人便禮拜。此喚作主看主。或有學人披枷帶鎖出善知識前。善知識更與安一重枷鎖。學人歡喜。彼此不辨。呼為客看客。大德山僧如是所舉。皆是辨魔揀異。知其邪正。道流實情大難。佛法幽玄。解得可可地。山僧竟日與他說破。學者總不在意。千遍萬遍。腳底踏過黑沒焌地。無一箇形段。歷歷孤明。學人信不及。便向名句上生解。年登半百。秪管傍家負死屍行。檐卻檐子天下走。索草鞋錢有日在。大德山僧說。向外無法。學人不會。便即向裏作解。便即倚壁坐。舌拄上齶。湛然不動。取此為是祖門佛法也大錯。是你若取不動清淨境為是。你即認他無明為郎主。古人云。湛湛黑暗深坑。實可怖畏。此之是也。你若認他動者是。一切草木皆解動。應可是道也。所以動者是風大。不動者是地大。動與不動俱無自性。你若向動處捉他。他向不動處立。你若向不動處捉他。它向動處立。譬如潛泉魚鼓波而自躍。大德動與不動是二種境。還是無依道人用動用不動。如諸方學人來。山僧此間作三種根器斷。如中下根器來。我便奪其境。而不除其法。或中上根器來。我便境法俱奪。如上上根器來。我便境法人俱不奪。如有出格見解人來。山僧此問。便全體作用不歷根器。大德到這裏學人著力處不通風。石火電光即過了也。學人若眼定動。即沒交涉。擬心即差。動念即乖。有人解者不離目前。大德你檐缽囊屎檐子傍家走。求佛求法。即今與麼馳求底。你還識渠麼。活潑潑地。秪是勿根株。擁不聚撥不散。求著即轉遠。不求還在目前。靈音屬耳。若人不信。徒勞百年。道流。一剎那間便入華藏世界。入毘盧遮那國土。入解脫國土。入神通國土。入清淨國土。入法界。入穢入淨。入凡入聖。入餓鬼畜生。處處討覓尋。皆不見有生有死。唯有空名。幻化空花。不勞把捉。得失是非。一時放卻。道流。山僧佛法的的相承。從麻谷和尚。丹霞和尚道一和尚。廬山和尚石鞏和尚。一路行遍天下。無人信得。盡皆起謗。如道一和尚用處純一無雜。學人三百五百。盡皆不見它意。如廬山和尚自在真正順逆用處。學人不測涯際。悉皆茫然。如丹霞和尚翫珠隱顯。學人來者皆悉被罵。如麻谷用處。苦如黃檗近傍不得。如石鞏用處向箭頭上覓人。來者皆懼。如山僧今日用處。真正成壞。翫弄神變。入一切境。隨處無事。境不能換。但有來求者。我即便出看渠。渠不識我。我便著數般衣。學人生解。一向入我言句。苦哉瞎禿子無眼人把我著底衣。認青黃赤白。我脫卻入清淨境中。學人一見便生忻欲。我又脫卻。學人失心。茫然狂走。言我無衣。我即向渠道。你識我著衣底人否。忽爾回頭認我了也。大德你莫認衣。衣不能動。人能著衣。有箇清淨衣。有箇無生衣。菩提衣涅槃衣。有祖衣有佛衣。大德。但有聲名文句。皆悉是衣變。從臍輪氣海中鼓激牙齒敲磕。成其句義。明知是幻化。大德外發聲語業。內表心所法。以思有念皆悉是衣。你秪麼認他著底衣為實解。縱經塵劫秪是衣通。三界循環輪迴生死。不如無事相逢不相識。共語不知名。今時學人不得。蓋為認名字為解。大冊子上抄死老漢語。三重五重複子裹。不教人見。道是玄旨。以為保重。大錯。瞎屢生。你向枯骨上覓什麼汁。有一般不識好惡。向教中取意度商量。成於句義。如把屎塊子向口裏含了吐過與別人。猶如俗人打傳口令相似。一生虛過也。道我出家。被他問著佛法。便即杜口無詞。眼似漆突。口如楄檐。如此之類。逢彌勒出世。移置他方世界。寄地獄受苦。大德你波波地往諸方覓什麼物。踏你腳板闊。無佛可求。無道可成。無法可得。外求有相佛。與你不相似。欲識汝本心。非合亦非離。道流。真佛無形。真道無體。真法無相。三法混融。和合一處。辨既不得。喚作忙忙業識眾生。

問：如何是真佛、真法、真道？乞師開示。師云：佛者，心清淨是；法者，心光明是；道者，處處無礙淨光是。三即一，皆是空名而無實有。如真正學道人，念念心不間斷。自達磨大師從西土來，秪是覓個不受人惑底人。後遇二祖，一言便了，始知從前虛用工夫。山僧今日見處與祖佛不別，若第一句中薦得，堪與祖佛為師；若第二句中薦得，堪與人天為師；若第三句中薦得，自救不了。

問：如何是西來意？師云：若有意，自救不了。云：既無意，云何二祖得法？師云：得者是不得。云：既若不得，云何是不得底意？師云：為你向一切處馳求，心不能歇。所以祖師言：咄哉丈夫！將頭覓頭。你言下便自回光返照，更不別求，知身心與祖佛不別，當下無事，方名得法。大德！山僧今時事不獲已，話度說出許多不才淨，你且莫錯。據我見處，實無許多般道理，要用便用，不用便休。秪如諸方說六度萬行以為佛法，我道是莊嚴門、佛事門，非是佛法，乃至持齋持戒，擎油不㴸，道眼不明，盡須抵債，索飯錢有日在。何故如此？入道不通理，復身還信施，長者八十一，其樹不生耳。乃至孤峰獨宿，一食卯齋，長坐不臥，六時行道，皆是造業底人，乃至頭目髓腦、國城妻子、象馬七珍，盡皆捨施。如是等見，皆是苦身心故，還招苦果，不如無事，純一無雜，乃至十地滿心菩薩皆求此道流蹤跡了不可得，所以諸天歡喜，地神捧足，十方諸佛無不稱歎。緣何如此？為今聽法道人用處無蹤跡。

問：大通智勝佛，十劫坐道場，佛法不現前，不得成佛道。未審此意如何，乞師指示。師云：大通者，是自己於處處，達其萬法無性無相，名為大通。智勝者，於一切處不疑，不得一法，名為智勝。佛者，心清淨光明，透徹法界，得名為佛。十劫坐道場者，十波羅蜜是。佛法不現前者，佛本不生，法本不滅，云何更有現前？不得成佛道者，佛不應更作佛。古人云：佛常在世間，而不染世間法。道流！你欲得作佛，莫隨萬物。心生種種法生，心滅種種法滅，一心不生，萬法無咎。世與出世，無佛無法，亦不現前，亦不曾失。設有者，皆是名言章句，接引小兒，施設藥病，表顯名句。且名句不自名句，還是你目前昭昭靈靈鑒覺聞知照燭底安一切名句。大德！造五無間業，方得解脫。

問：如何是五無間業。師云：殺父、害母、出佛身血、破和合僧、焚燒經像等，此是五無間業。云：如何是父？師云：無明是父。你一念心求起滅處不得，如響應空，隨處無事，名為殺父。云：如何是母？師云：貪愛為母。你一念心入欲界中，求其貪愛，唯見諸法空相，處處無著，名為害母。云：如何是出佛身血？師云：你向清淨法界中，無一念心生解，便處處黑暗，是出佛身血。云：如何是破和合僧？師云：你一念心正達煩惱結使，如空無所依，是破和合僧。云：如何是焚經燒像？師云：見因緣空、心空、法空，一念決定斷，迥然無事，便是焚燒經像。大德！若如是達得，免被他凡聖名礙。你一念心秪向空拳指上生實解，根境法中虛捏怪，自輕而退屈，言我是凡夫，他是聖人。禿屢生！有甚死急！披他獅子皮，卻作野干鳴。大丈夫漢不作丈夫氣息，自家屋裏物不肯信。秪麼向外覓，上他古人閑名句，倚陰博陽，不能特達，逢境便緣，逢塵便執，觸處惑起，自無准定。道流！莫取山僧說處。何故？說無憑據，一期間圖畫虛空，如彩畫像等喻。道流！莫將佛為究竟，我見猶如廁孔，菩薩羅漢盡是枷鎖縛人底物。所以文殊仗劍殺於瞿曇，鴦掘持刀害於釋氏。道流！無佛可得，乃至三乘五性，圓頓教跡，皆是一期藥病相治，並無實法。設有，皆是相似表顯，露布文字差排，且如是說。道流！有一般禿子，便向裏許著功，擬求出世之法，錯了也。若人求佛，是人失佛；若人求道，是人失道；若人求祖，是人失祖。大德！莫錯！我且不取你解經論，我亦不取你國王大臣，我亦不取你辯似懸河、我亦不取你聰明智慧，唯要你真正見解。道流！設解得百本經論，不如一箇無事底阿師；你解得，即輕蔑他人，勝負修羅，人我無明，長地獄業。如善星比丘解十二分教，生身陷地獄，大地不容，不如無事休歇去、饑來喫飯、睡來合眼，愚人笑我，智乃知焉。道流！莫向文字中求，心動疲勞，吸冷氣無益，不如一念緣起無生，超出三乘，權學菩薩。大德！莫因循過日，山僧往日未有見處時，黑漫漫地，光陰不可空過，腹熱心忙，奔波訪道，後還得力始到。今日共道流如是話度，勸諸道流，莫為衣食，看世界易過，善知識難遇，如優曇華時一現耳。你諸方聞道，有箇臨濟老漢出來，便擬問難，教語不得，被山僧全體作用，學人空開得眼，口總動不得，懵然不知以何答我。我向伊道：龍象蹴踏，非驢所堪。你諸處秖指胸點肋，道我解禪解道，三箇兩箇到這裏不柰何。咄哉！你將這箇身心到處簸兩片皮，誑謼閭閻，喫銕棒有日在，非出家兒，盡向阿修羅界攝。夫如至理之道，非諍論而求，激揚鏗鏘以摧外道。至於佛祖相承，更無別意，設有言教，落在化儀，三乘五性、人天因果。如圓頓之教，又且不然，童子、善財皆不求過。大德！莫錯用心，如大海不停死屍，秪麼擔卻，擬天下走，自起見障，以礙于心。日上無雲、麗天普照，眼中無翳，空裏無花。道流！你欲得如法，但莫生疑，展則彌綸法界，收則絲髮不立，歷歷孤明，未曾欠少。眼不見，耳不聞，喚作什麼物？古人云：說似一物則不中。你但自家看，更有什麼？說亦無盡，各自著力。珍重！

師將示滅，說偈云：沿流不止問如何，真照無邊說似他。離相離名人不稟，吹毛用了急須磨。復謂眾云：吾滅後，不得滅卻吾正法眼藏。三聖出云：爭敢滅卻和尚正法眼藏？師云：已後有人問你，向他道什麼？三聖便喝。師云：誰知吾正法眼藏向這瞎驢邊滅卻！言訖，端坐而逝。唐咸通七年丙戌四月十日也。敕諡惠照大師，塔曰澄靈。

五家語錄(雲門宗)

門人明識大師守堅集

無地地主人郭凝之訂

韶州雲門匡真文偃禪師

師諱文偃，浙西嘉興張氏子。幼依空王寺志澄律師，出家稟具，探窮律部。初參睦州蹤禪師，睦州纔見師來，便閉卻門，師乃扣門，睦州云：誰？師云：某甲。睦州云：作什麼？師云：己事未明，乞師指示。睦州開門一見，便閉卻。師如是連三日去扣門，至第三日，睦州始開門，師乃拶入，睦州便擒住云：道！道！師擬議，睦州拓開云：

秦時[車*度]轢鑽，遂掩門損師一足，師從此悟入。睦州指見雪峰，師到雪峰莊，見一僧，師問：上座今日上山去那？僧云：是。師云：寄一則因緣問堂頭和尚，秪是不得道是別人語。僧云：得。師云：上座到山中，見和尚上堂，眾纔集，便出握腕立地云：這老漢！項上鐵枷何不脫卻？其僧一依師教，雪峰見這僧與麼道，便下座攔胸把住其僧云：速道！速道！僧無對。雪峰拓開云：不是汝語。僧云：是某甲語。雪峰云：侍者將繩棒來。僧云：不是某語，是莊上一浙中上座，教某甲來道。雪峰云：大眾！去莊上迎取五百人善知識來。師次日上山，雪峰纔見，便云：因什麼得到與麼地？師乃低頭，從茲契合。溫研積稔，密以宗印授焉。師出嶺，遍謁諸方，覈窮殊軌，鋒辯險絕，世所盛聞。後抵靈樹，冥符知聖禪師接首座之說。初知聖住靈樹二十年，不請首座，常云：我首座生也，我首座牧牛也，我首座行腳也。一日，令擊鐘，三門外接首座，眾出迓。師果至，直請入首座寮解包。俄廣主劉王將興兵，就知聖決可否，知聖前知之，手封奩子，語侍者云：王來，出以示之。於是怡然坐歿。王果至，聞知聖已化，大驚問：何時有疾而遽亡耶？侍者乃出奩子，如知聖所誡呈之。王發奩得簡云：人天眼目，堂中上座。劉乃命州牧何承範請師繼其法席，又迎至府開法，俄遷止雲門光泰寺。天下學者望風而至，於是稱雲門宗焉。

機緣

師在雪峰時，有僧問雪峰：如何是觸目不會道，運足焉知路？雪峰云：蒼天！蒼天！僧不明，遂問師：蒼天意旨如何？師云：三斤麻，一疋布。僧云：不會。師云：更奉三尺竹。後雪峰聞，喜，云：我常疑箇布衲。

師行腳時，見一座主舉在天台國清寺齋時，雪峰拈缽盂問：某道得即與你缽盂。某云：此是化佛邊事。雪峰云：你作座主奴也未得。某云：不會。雪峰云：你問我，與你道。某始禮拜，雪峰便蹋倒，某得七年方見。師云：是你得七年方見？座主云：是。師云：更與七年始得。

師在浙中蘊和尚會裏。一日因喫茶次。舉蘊和尚垂語云。見聞覺知是法。法離見聞覺知作麼生。有傍僧云。見定如今。目前一切見聞覺知是法。法亦不可得。師拍手一下。蘊乃舉頭。師云。猶欠一著在。蘊云。我到這裏卻不會。

師到共相共相問：什麼處來？師云：雪嶺來。共相云：要急言句，舉一則來。師云：前日典座來，和尚何不問他？共相云：典座且置。師云：箭過新羅。

師在嶺中時，問臥龍和尚：明己底人還見有己麼？臥龍云：不見有己，始明得己。又問：長連床上學得底是第幾機？臥龍云：第二機。師云：作麼生是第一機？臥龍云：緊峭草鞋。

師在嶺中時，有僧問：如何是法身向上事？師云：向上與你道即不難，汝喚什麼作法身？僧云：請和尚鑒。師云：鑒即且置，作麼生說法身？僧云：與麼與麼。師云：此是長連床上學得底，我且問你：法身還解喫飯麼？僧無語。後有僧舉似梁家菴主，菴主云：雲門直得入泥入水。資福云：欠一粒也不得，剩一粒也不得。

師在雪峰與長慶西院商量，雪峰上堂云：盡大地撮來如粟米粒大，拋向面前，漆桶不會，打鼓普請看。西院問師：雪峰與麼道，還有出頭不得處麼？師云：有。西院云：作麼生是出頭不得處？師云：不可總作野狐精見解也。又云：狼籍不少。又云：七曜麗天。又云：南閻浮提，北鬱單越。

師一日與長慶舉趙州無賓主話，雪峰當時與一蹋作麼生？師云：某甲不與麼。長慶云：你作麼生？師云：石橋在向北。

師與長慶舉石鞏接三平話，師云：作麼生道，免得石鞏喚作半箇聖人？長慶云：若不還價，爭辨真偽？師云：入水見長人。

師到洞巖，洞巖問：作什麼來？師云：親近來。洞巖云：亂走作什麼？師云：暫時不在。洞巖云：知過即得。師云：和尚亂走作什麼？

師到疏山，疏山問：得力處道將一句來。師云：請和尚高聲問。疏山便高聲問。師云：和尚蚤朝喫粥麼？疏山云：作麼生不喫粥？師云：亂叫喚作麼？又因疏山示眾云：老僧咸通年已前會得法身邊事，咸通年已後會得法身向上事。師問：承聞和尚咸通年已前會得法身邊事，咸通年已後會得法身向上事是不？疏山云：是。師云：如何是法身邊事？疏山云：枯樁。師云：如何是法身向上事？疏山云：非枯樁。師云：還許學人說道理也無？疏山云：許你說。師云：枯樁豈不是明法身邊事？非枯樁豈不是明法身向上事？疏山云：是。師云：法身還該一切不？疏山云：作麼生不該？師指淨瓶云：法身還該這箇麼？疏山云：闍黎莫向淨瓶邊會。師便禮拜。師到曹山，曹山示眾云：諸方盡把格則，何不與他道一轉語，教伊莫疑去？師便問：密密處為什麼不知有？曹山云：秪為密密，所以不知有。師云：此人作麼生親近？曹山云：不向密密處。師云：不向密密處，還得親近也無？曹山云：始得親近。師應諾諾。師問曹山：如何是沙門行？曹山云：喫常住苗稼者。師云：便與麼去時如何？曹山云：你還畜得麼？師云：學人畜得。曹山云：你作麼生畜？師云：著衣喫飯有什麼難？曹山云：何不道披毛戴角？師便禮拜。

因[啗-口+王]長老，舉菩薩手中執赤幡問師：作麼生？師云：你是無禮漢。[啗-口+王]云：作麼生無禮？師云：是你外道奴也作不得。

師到天童，天童云：你還定當得麼？師云：和尚道什麼？天童云：不會。即目前包褁。師云：會。即目前包褁。

因見信州鵝湖上堂云：莫道未了底人長時浮逼逼地，設使了得底人明得知有去處，尚乃浮逼逼地。師下來，舉此語問首座：適來和尚示眾云：未了底人浮逼逼地，了得底人浮逼逼地。意作麼生？首座云：浮逼逼地。師云：首座在此久住，頭白齒黃作這箇語話。首座云：未審上座又作麼生？師云：要道即得，見即便見。若不見，莫亂道。首座云：秪如堂頭道浮逼逼地，又作麼生？師云：頭上著枷，腳下著杻。首座云：與麼則無佛法也。師云：此是文殊、普賢大人境界。

師行腳時，有官人問：還有定乾坤底句麼？師云：蘇嚕蘇嚕悉哩薩訶。

師到江州，有陳尚書請師齋，相見便問：儒書中即不問，三乘十二分教自有座主，作麼生是衲僧行腳事？師云：曾問幾人來？尚書云：即今問上座。師云：即今且置，作麼生是教意？尚書云：黃卷赤軸。師云：這箇是文字語言，作麼生是教意？尚書云：口欲談而辭喪，心欲緣而慮忘。師云：口欲談而辭喪，為對有言；心欲緣而慮忘，為對妄想。作麼生是教意？尚書無語。師云：見說尚書看法華經，是否？尚書云：是。師云：經中道：一切治生產業，皆與實相不相違背。且道非非想天有幾人退位？尚書無語。師云：尚書且莫草草。十經五論師僧拋卻，特入叢林十年二十年尚不奈何，尚書又爭得會？尚書禮拜云：某甲罪過。

師到歸宗，僧問：大眾雲集，合談何事？歸宗云：兩兩三三。僧云：不會。歸宗云：三三兩兩。師卻問其僧：歸宗意旨如何？僧云：全體與麼來。師云：上座曾到潭州龍牙麼？僧云：曾到來。師云：打野榸漢。

師因乾峰上堂云：法身有三種病、二種光，須是一一透得，更須知有照用臨時，向上一竅在。乾峰乃良久，師便出問：菴內人為什麼不見菴外事？乾峰呵呵大笑。師云：猶是學人疑處在。乾峰云：子是什麼心行？師云：也要和尚相委。乾峰云：直須與麼，始解穩坐地。師應諾諾。乾峰示眾云：舉一不得舉二，放過一著，落在第二。師出眾云：昨日有人從天台來，卻往徑山去。乾峰云：典座來日不得普請。便下座。師問乾峰：請師答話。乾峰云：到老僧也未？師云：與麼則學人在遲也。乾峰云：與麼那！與麼那？師云：將謂猴白，更有猴黑。

師到灌溪時，有僧舉灌溪語云：十方無壁落，四面亦無門，淨裸裸，赤灑灑，沒可把。問師：作麼生？師云：與麼道即易，也大難出。僧云：上座不肯和尚與麼道那？師云：你適來與麼舉那？僧云：是。師云：你驢年夢見灌溪麼？僧云：某甲話在。師云：我問你十方無壁落，四面亦無門，淨裸裸，赤灑灑，沒可把，你道大梵天王與帝釋商量箇什麼事？僧云：豈干他事？師喝云：逐隊喫飯漢。陳尚書問雲居，供養主云：雲居高低於弟子？主無語。尚書問師，師云：尚書莫教話墮。

師在嶺中時，問一老宿：一切時中如何辯明？老宿云：喚什麼作一切時中？師云：釋迦老子道了也，彌勒猶自不知。又見一老宿上堂云：若是商量舉覺，如當門利劍相似，一句下須有殺活始得。師出眾云：和尚上堂多時。大眾歸堂。老宿云：道什麼？師云：日月易流。

師在嶺中順維那處，起彼時問：古人豎起拂子，放下拂子，意旨如何？維那云：拂前見？拂後見？師云：如是！如是！又云：是諾伊？是不諾伊？又云：可知禮也。

師聞洛浦勘僧云：近離甚處？僧云：荊南。洛浦云：有一人與麼去，還逢麼？僧云：不逢。洛浦云：為甚麼不逢？僧云：若逢，即頭粉碎。洛浦云：闍黎三寸甚密。師後於江西見其僧，問云：還有此語不？僧云：有。師云：洛浦倒退三千里。

師在靈樹知聖大師會中為首座，時僧問知聖：如何是祖師西來意？知聖云：老僧無語。卻問僧：忽然上碑合著得什麼語？時有數僧下語，皆不契。知聖云：汝去，請首座來。洎師至，知聖乃舉前話問師，師云：也不難知。聖云：著得什麼語？師云：有人問：如何是祖師西來意，但云師知。聖深肯。

上堂

師上堂良久云。夫唱道之機。固難諧剖。若也一言相契猶是多途。況復忉忉有何所益。然且教乘之中各有殊分。律為戒學經為定學。論為慧學。三藏五乘。五時八教。各有所歸。然一乘圓頓也大難明。直下明得與衲僧天地懸殊。若向衲僧門下。句裏呈機徒勞佇思。門庭敲磕千差萬別。擬欲進步向前。過在尋佗舌頭露布。從上來事合作麼生。向這裏道圓道頓得麼。這邊那邊得麼。莫錯會好。莫見與麼道。便向不圓不頓處卜度。這裏也須是箇人始得。莫將依師語相似語測度語。到處呈中。將為自己見解。莫錯會。秪如今有什麼事。對眾決擇看。時有州主何公。禮拜。問云。弟子請益。師云。目前無異草。有官問。佛法如水中月是不。師云。清波無透路。進云。和尚從何得。師云。再問復何來。進云。正與麼時如何。師云。重疊關山路。有官問。千子圍繞何者為的。師云。化下住持已奉來問。問今日開筵。將何指教。師云。來風深辨。進云。莫秪這便是麼。師云錯。問從上古德以心傳心。今日請師。將何施設。師云。有問有答。進云。與麼則不虛施設也。師云。不問不答。問凡有言句皆是錯。如何是不錯。師云。當風一句起自何來。進云。莫秪這便是也無。師云莫錯。問如何是啐啄之機。師云響。進云。還應也無。師云。且緩緩。問如何是學人的的事。師云。痛領一問。問如何是教外別傳一句。師云。對眾問將來。師云。莫道今日瞞諸人好。抑不得已。向諸人前作一場狼籍。忽被明眼人見成一場笑具。如今避不得也。且問汝諸人。從來有什麼事。欠少什麼。向汝道無事。已是相埋沒也。須到這箇田地始得。亦莫趁口亂問。自己心裏黑漫漫地。明朝後日大有事在。你若根思遲迴。且向古人建化門頭。東覷西覷看。是什麼道理。你欲得會麼。都緣是你自家無量劫來妄想濃厚。一期聞人說著。便生疑心。問佛問法。問向上。問向下。求覓解會。轉沒交涉。擬心即差。況復有言。莫是不擬心是麼。更有什麼事。珍重。問如何是雲門一曲。師云。臘月二十五。進云。唱者如何。師云。且緩緩。問如何是祖師西來意。師云。日裏看山。問如何是和尚家風。師云。久雨不晴。進云。如何是久雨不晴。師云。曬㫰著。問如何是不帶眹。師云。天台普請南嶽遊山。問如何是向上一路。師云。九九八十一。問如何是學人自己。師云。遊山翫水。進云。如何是和尚自己。師云。賴遇維那不在。問如何是教主。師云。太無禮生。問如何是一代時教。師云。對一說。問如何是正法眼。師云普。問如何是端坐念實相。師云。河裏失錢河裏摝。問如何是沙門行。師云。會不得。進云。為什麼會不得。師云。秪守會不得。問如何是尋常之用。師云。且那裏葛藤去。問如何是教意。師云。你看什麼經。僧云。般若經。師云。一切智智清淨。還夢見未。僧云。一切智智清淨且置。如何是教意。師云。心不負人面無慚色。放你三十棒。問如何是報得四恩三有去。師云。抱頭哭蒼天。問如何是正法眼。師云。粥飯氣。問如何是三昧。師云。到老僧一問。還我一句來。問如何是諸佛出身處。師云。東山水上行。問乞師指箇入路。師云。喫粥喫飯。

師示眾云。我事不獲已。向你諸人道。直下無事。早是相埋沒也。更欲蹋步向前。尋言逐句。求覓解會。千差萬別。廣設問難。贏得一場口滑。去道轉遠。有什麼歇時。秪此箇事。若在言語上。三乘十二分教豈是無言語。因什麼道教外別傳。若從學解機智。秪如十地聖人說法如雲如雨。猶被訶責見性如隔羅縠。以此故知。一切有心天地懸殊。雖然如是。若是得底人。道火何曾燒口。終日說事。未嘗挂著唇齒。未曾道著一字。終日著衣喫飯。未曾觸著一粒米。挂著一縷絲。雖然如此。猶是門庭之說。須是實得與麼始得。若約衲僧門下。句裏呈機。徒勞佇思。直饒一句下承當得。猶是瞌睡漢。時有僧問。如何是一句。師云舉。問如何是說時默。師云。清機歷掌。進云。如何是默時說。師云嗄。進云。不默不說時如何。師將棒趁。僧問。如何是雲門劍。師云祖。問如何是諸佛出身處。師云。更請一問。問如何是露地白牛。師云。覿機無改路。進云。放著什麼處。師云。再舉不逾塵。問如何是塵塵三昧。師云。桶裏水缽裏飯。問如何是一如體玄。師云。欠你一問。問如何是玄中的。師云[祝/土]。進云。如何即是。師云。速退速退。妨他別人問。問如何是非思量處。師云。識情難測。問鑿壁偷光時如何。師云恰。問一言道盡時如何。師云裂破。進云。和尚作麼生下手拈掇。師云。拈取糞箕掃帚來。問如何舉唱即得不負來機。師云。道什麼。進云。還可來意也無。師云。且緩緩。師云。三乘十二分教橫說豎說。天下老和尚縱橫十字說。與我拈針鋒許說底道理來看。與麼道。早是死馬醫。雖然如是。有幾箇到此境界。不敢望你言中有響。句裏藏鋒。瞬目千差。風恬浪靜。伏惟尚饗。問如何是透法身句。師云。北斗裏藏身。問如何是本來宗。師云。不問不答。問如何是三界唯心。萬法唯識。師云。我今日不答話。進云。為什麼不答話。師云。驢年會麼。問如何是吹毛劍。師云骼。又云胔。問如何是內外光。師云。向什麼處問。學云。如何明達。師云。忽然有人問你作麼生道。進云。明達後如何。師云。明即且置。還我達來。問如何是切急一句。師云吃。問如何是本來心。師云。舉起分明。問如何是衲僧孔竅。師云。放過一著。進云。請師道。師云。對牛彈琴。問如何是大乘修行。師云。一榼在手。問如何是一切智智清淨。師云。僧堂入佛殿。問如何是不挂唇吻一句。師云。合取狗口。問如何是海印三昧。師云。你但禮拜問著。待我東行西行。問如何轉動即得不落階級。師云。南斗七北斗八。

上堂。云：諸兄弟盡是諸方參尋知識，決擇生死，到處豈無老宿垂慈方便之辭？還有透不得底句麼？出來舉看，待老漢與汝大家商量。有麼？有麼？時有僧出，擬伸問次，師云：去去西天路，迢迢十萬餘。便下座。問：如何是當今施設？師云：道即不難，鑒從何來？問：如何是不睡底眼？師云：不省。問：如何是不犯之令？師云：那箇師僧還見麼？問：如何是大人相？師乃擎拳。問：如何是學人急切處？師云：你怕我不知。問：如何是佛法大意？師云：一佛二菩薩。問：如何是雪嶺泥牛吼？師云：山河走。進云：如何是雲門木馬嘶？師云：天地黑。問：如何是兄弟添十字？師云：我共你說葛藤。問：如何是和尚為人一句？師云：心不負人，面無慚色，速禮三拜。問：如何是天然之事？師云：蹋步向前作什麼？問：如何是教意？師云：吃嘹舌頭，更將一問來。問：如何是七縱八橫？師云：放你一著。

上堂。云：舉一則語，教汝直下承當，早是撒屎著你頭上也。直饒拈一毛頭，盡大地一時明得，也是剜肉作瘡。雖然如此，也須是實到這箇田地始得。若未且不得掠虛，卻須退步向自己根腳下推尋看是什麼道理？實無絲髮許與汝作解會，與汝作疑惑。況汝等且各各當人有一段事，大用現前，更不煩汝一毫頭氣力，便與祖佛無別。自是汝諸人信根淺薄，惡業濃厚，突然起得如許多頭角，擔缽囊千鄉萬里受屈作麼？且汝諸人有什麼不足處？大丈夫漢，阿誰無分？獨自承當，尚猶不著便，不可受人欺瞞，取人處分。纔見老和尚開口，便好把特石驀口塞，便是屎上青蠅相似，鬥咂將去，三箇五箇聚頭商量，苦屈兄弟！古人一期為汝諸人不奈何，所以垂一言半句，通你入路。知是般事，拈放一邊，自著些子筋骨，豈不是有少許相親處？快與！快與時不待人，出息不保入息，更有什麼身心閑別處用？切須在意，珍重！

上堂。良久，云：觸目不會道，運足焉知路？僧問：如何是觸目菩提？師云：與我拈卻佛殿。問：如何是最初一句？師云：九九八十一。僧便禮拜。師云：近前來。僧便近前，師便打。問：如何是實學底事？師云：大好消息。進云：畢竟是誰家之子？師云：臘月二十五。問：承教有言：一切智智清淨時如何？師便唾之。進云：古人方便又作麼生？師云：來！來！截卻汝腳跟，換卻汝髑髏，缽盂裏拈卻匙箸，拈卻鼻孔來。進云：甚處有許多般？師云：這掠虛漢。便打。問：如何是禪？師云：是。進云：如何是道？師云：得。問：如何是一切法皆是佛法？師云：三家村裏老婆盈衢溢路，會麼？學云：不會。師云：非但汝不會，大有人不會在。問：學人簇簇地商量箇什麼？師云：大眾久立。

上堂。云。盡乾坤一時。將來著你眼睫上。你諸人聞與麼道。不敢望汝出來。性躁打老僧一摑。且緩緩仔細看。是有是無是箇甚麼道理。直饒你向這裏明得。若遇衲僧門下。好椎腳折。若是箇人。聞道什麼處有老宿出世。便好驀面唾汙我耳目。汝若不是箇手腳。纔聞人舉便承當得。早落第二機也。汝不看他德山和尚。纔見僧入門。拽拄杖便趁。睦州和尚見僧來便云。現成公案。放你三十棒。自餘之輩合作麼生。若是一般掠虛漢。食人膿唾。記得一堆一擔搕[打-丁+(天/韭)]。到處馳騁驢唇馬嘴。誇我解問十轉五轉話。饒你從朝問至夜答到夜論劫還夢見麼。什麼處是與人著力處。似這般底。有人屈衲僧齋。也道得飯喫。有什麼共語處。他日閻羅王面前。不取你口解說。諸兄弟。若是得底人。他家依眾遣日。若未得。切莫掠虛。不得容易過時。大須仔細。古人大有葛藤相為處。秪如雪峰和尚道。盡大地是你。夾山和尚道。百草頭上薦取老僧。鬧市裏識取天子。洛浦和尚云。一塵纔起。大地全收。一毛頭獅子全身總是。你把取翻覆思量看。日久歲深。自然有箇入路。此箇事無你替代處。莫非各在當人分上。老和尚出世。秪為你作箇證明。你若有箇入路少許來由。亦昧汝不得。若實未得。方便撥你即不可。兄弟一等是蹋破草鞋行腳。拋卻師長父母。直須著些子眼睛始得。若未有箇入頭處。遇著本色咬豬狗手腳。不惜性命。入泥入水相為有可咬嚼。眨上眉毛。高挂缽囊。十年二十年辦取出頭。莫愁不成辦。直是今生未得。來生亦不失卻人身。向此門中亦乃省力。不虛辜負平生。亦不辜負施主師長父母。直須在意。莫空過時。遊州獵縣橫擔拄杖。一千里二千里走。這邊經冬。那邊過夏。好山好水。堪取性多齋供。易得衣缽。苦屈苦屈。圖他一斗米。失卻半年糧。如此行腳有什麼利益。信心檀越一把菜一粒米。怎麼生消得。直須自看。無人替代。時不待人。一日眼光落地。前頭將何抵擬。莫一似落湯螃蟹。手腳忙亂。無你掠虛說大話處。莫將等閑空過時光。一失人身萬劫不復。不是小事。莫據目前。俗子尚云。朝聞道。夕死可矣。況我沙門合履踐何事。大須努力。珍重。問：如何是諸佛出身處。師云。佛前裝香，佛後合掌。問：十二時中如何得不被諸境惑去？師云。三門頭合掌。問：四面森森。如何是靈樹。師云。風鳴雨息。進云。如何是靈樹枝條。師云。曬㫰皮草。問：如何是觸目菩提。師云。拈卻露柱。學云。露柱豈干他事。師云。驢年會麼？問：醍醐上味為什麼翻成毒藥。師云：[祝/土]。問：如何是活。師云。心不負人。學云：如何是殺。師云：三日後不得唱衣。學云：不殺不活時如何。師以拄杖趁出。問：學人與麼來，請師實說。師云：知。問：金剛為什麼倒地。師云：不著力。問：殺父殺母。佛前懺悔。殺佛殺祖，向什麼處懺悔。師云：露。問：不起一念，還有過也無？師云：須彌山。問：如何是和尚家風？師云：有讀書人來報。問：學人有疑，請師不責。從上宗乘事作麼生？師云：三拜不虛。問：生死到來，如何排遣？師云：在甚麼處？問：如來唯一說無二說，如何是如來說？師云：那箇師僧何不問？問：闇中如何辨主？師云：務原是什麼人坐。問：學人實問，請師實答。師云：你作麼生辨？進云：正當與麼時如何。師云的。問：從上古德以何為的。師云：看取舌頭。

上堂。云。諸和尚子莫妄想。天是天、地是地。山是山水是水。僧是僧俗是俗。良久云。與我拈案山來看。便有僧問。學人見山是山。見水是水時如何。師云。三門為什麼從這裏過。進云。與麼則不妄想去也。師云。還我話頭來。

上堂。良久云。還有人道得麼。道得底出來。眾無語。師拈拄杖云。適來是箇小屎坑。如今是箇大屎坑。下座。問萬法歸一。一即不問。如何是萬法。師云。你來這裏說葛藤瞞我。問聖僧為什麼被大蟲咬。師云。與天下人作牓樣。問十二時中如何用心。即得不負於上來。師云省力。進云。省力事如何。師云。省取前話。問萬機不到處。如何知有。師云。該得麼。進云。日用事如何。師云。一箭到新羅。大漢國裏說葛藤。問學人擬伸一問。還許也無。師云。佛不奪眾生所願。問如何舉唱。即得不負來機。師云。痛領一問。問千聖功圓冥然時如何擊琢。師云。句裏明人。問三界中何物勝於佛。師云。通你一問。問摘葉尋枝即不問。如何是直截根源。師云。速禮三拜。問己事未明。如何指示。師云。不避來機。還當得麼。問盡其機來。師還接也無。師云。一問不錯。學云。一問且置。師還接不。師云。細看前話。問毘盧向上即不問。虛空請師留些子。師云。把卻汝咽喉。你作麼生道。問如何是學人自己。師云。一扠一劄。進云。莫便是不。師云。蘇嚕蘇嚕。

上堂。云：今日與諸人舉一則語。大眾聳聽良久，有僧出禮拜，擬伸問次，師以拄杖趁云：似這般滅胡種，長連床上納飯阿師，堪什麼共語處？這般打野榸漢！以拄杖一時趁下。問：大眾雲集，合談何事？師云：向下文長，付在來日。進云：便與麼去時如何？師云：墮。進云：什麼處是墮？師云：長連床上飽喫飯了，脫空妄語。問：靈山一會，何似今日？師云：言中有響。學云：當今事作麼生？師云：不煩再問。問：以字不成，八字不是，未審是什麼字？師云：九九八十一。進云：學人不會，請師指示。師云：我又辜你什麼處？問：從上古德得箇什麼便稱尊貴？師云：愛問不愛答。進云：與麼則不假和尚舌頭嚼去也。師云：熨斗煎茶銚不同。問：和尚為人語話，還有未道著底句也無？師云：說不及。進云：為什麼如此？師云：秪為如此。問：大拍盲底人來，師還接也無？師放身倒。問：如何是雲門山？師云：庚峰定穴。問：牙齒敲磕，皆落名言，如何得不落古人蹤？師云：通機自辨。問：如何是和尚家風？師云：皮枯骨瘦。問：如何是道？師云：七顛八倒。進云：為什麼如此？師云：一不得向，二不得開。問：暗室得明時如何？師云：朗州此去多少？

上堂。云：一言纔舉。千差同轍。該括微塵。猶是化門之說。若是衲僧，合作麼生。若將祖意佛意這裏商量。曹溪一路平沉。還有人道得麼。道得底出來。時有僧問。如何是超佛越祖之談。師云：餬餅。進云：這箇有什麼交涉？師云：灼然有什麼交涉。師乃云：你勿可作了。見人道著祖師意，便問超佛越祖之談。你且喚什麼作佛？喚什麼作祖。即說超佛越祖之談。便問箇出三界。你把將三界來。有什麼見聞覺知隔礙著你？有甚聲色法與汝可了？了箇什麼碗？以那箇為差殊之見。他古聖勿奈你何。橫身為物。道箇舉體全真，物物覿體不可得。我向汝道直下無事，早是相埋沒了也。你若實未得箇入頭處，且中獨自參詳。除卻著衣喫飯、屙屎、送尿，更有什麼事？無端起得如許多般妄想作什麼？更有一般底如等閑相似，聚頭舉得箇古人話，識性記持，妄想卜度，道我會佛法了也。秪管說葛藤，取性過日，更嫌不稱意。千鄉萬里拋卻父母師資，作這去就。這箇打野榸漢，有什麼死急！行腳去。以拄杖便趁下。問：父母不聽不得出家。如何得出家？師云：淺。進云。學人不會。師云：深。問從上來事，請師提綱。師云：朝看東南，暮看西北。進云：便與麼會時如何？師云：東家點燈，西家暗坐。問當今一句請師道。師云：放你一線道。還我一句來。問：不涉廉纖，請師道。師云。一怕汝不問。二怕汝不舉。三到老僧[跳-兆+孛]跳。四到你退後。速道！速道！僧便禮拜，師便打。問：萬機喪盡時如何？師云：與我拈佛殿來與汝商量。進云：豈干他事？師咄云：這掠虛漢。問：目前蕩盡時如何？師云：熱發作麼？其僧禮拜而退。師云：且來，且來。僧近前，師便棒云：這掠虛漢諕我。問：如何是法王主？師云：叉手著。問：盲龜值浮木孔時如何？師云：老僧叉手去也。

上堂。云：故知時運澆漓，代干像季。近日師僧北去言禮文殊，南去謂遊衡嶽，與麼行腳，名字比丘，虛消信施。苦哉！苦哉！問著黑漆相似，秪管取性過日。設有三箇兩箇，狂學多聞，記持話路，到處覓相似語句，印可老宿，輕忽上流，作薄福業，他日閻羅王釘釘之時，莫道無人向汝道。若是初心後學，直須擺動精神，莫空記說，多虛不如少實，向後秪是自賺。有什麼事？近前。問：學人正在迷途，請師一接。師云：道什麼？問：如何是教意？師云：答猶未了。進云：和尚什麼處答？師云：將謂汝靈利。問：如何是衲僧正眼？師云：那箇師僧近前來！其僧近前，師咄云：去。問：如何會得和尚一句？師云：臘月二十五。問：教中即不問，如何是宗門中事？師云：既有來問，速禮三拜。問：絕消息處，如何履踐？師云：三十年後。進云：秪今如何？師云：莫亂統。問：性源還有語也無？師云：莫問。問：佛病祖病將何醫？師云：審即諧。進云：將何醫？師云：幸有力。問：百步穿楊，請師指的。師云：答這話去也。問：言詮不及處，如何體會？師云：對眾快禮三拜。問：伶俜之子，如何進步？師云：目前不辨。進云：豈無尊貴？師云：不較多。進云：作麼生？師云：作麼生？問：凡有言說，皆是葛藤。如何是不葛藤？師云：大有人見汝問。問：急急相投，請師指教。師云：作麼生道？進云：不會，請師道。師云：作麼？

上堂。云：大眾！汝等還有鄆州針麼？若有，試將來看。有麼？有麼？眾無對。師云：若無，散披衣裳去也。便下座。

上堂。大眾集定。乃以拄杖指云。乾坤大地微塵諸佛總在裏許。爭佛法覓勝負。還有人諫得麼。若無人諫得。待老僧與汝諫看。時有僧云。請和尚諫。師云。這野狐精。問盡大地人來。師如何接。師云。提綱有路。進云。莫秪這便是指示不。師云。合取狗口。問時中不明。如何得不落緣塵去。師云。閉門哭蒼天。問十二時中如何體悉。師云。不難辨。進云。還有學人入頭處也無。師云。細看前話。問靈山一會。迦葉親聞。未審聞箇什麼句。師云。不避來鋒。速道速道。進云。是什麼句。師云。掣電之機。徒勞佇思。問千聖不傳古今不歷。如何是和尚接人一句。師云。觸忤老兄得麼。進云。如何是接人一句。師云作麼。問有何逕要令學人心息。師云。放你三十棒。問目前坦然時如何。師云。海水在汝頭上。進云。還著得也無。師云。向這裏脫空妄語。問施主設齋。將何報答。師云。量才補職。進云。不會。師云。不會即喫飯。問如何是向上事。師云。截卻汝肚腸。換卻匙箸。拈將缽盂來看。僧無對。師云。這掠虛漢。問如何是佛法大意。師云。來鋒有路。問如何是學人轉身處。師云利。問一口吞盡時如何。師云。我在汝肚裏。進云。和尚為甚麼在學人肚裏。師云。還我話頭來。

上堂。良久，云：秪這箇帶累殺人。便下座。

上堂。云：道即道了也。時有僧出禮拜。欲伸問次。師拈拄杖便打云。識什麼好惡。這一般打野榸漢。總似這箇僧。爭消得施主信施。惡業眾生總在這裏。覓什麼乾屎橛咬。以拄杖一時趁下。問牛頭未見四祖時如何。師云。家家觀世音。進云。見後如何。師云。火裏蝍蟟吞大蟲。問如何是禪。師云。拈卻一字得麼。問扶桑柯畔日輪未出時如何。師云知。問背楚投吳時如何。師云。面南看北斗。問六國未寧時如何。師云。千里何明。進云。爭奈不明何。師云。賴遇適來道了。問如何是本源。師云。受什麼人供養。問如何是直截一路。師云。主山後。進云。謝師指示。師云。合取皮袋。問曹溪的旨。請師垂示。師云。三十年後。問密室玄宮時如何。師云倒。進云。宮中事作麼生。師云重。問萬機吐不出時如何。師云。大眾不匿。進云。猶是學人疑處在。師云。語覆前機去。問要急相應唯言不二時如何。師云。對眾舉。大眾可不知。進云。如何承當。師云。驢年。問一生積惡者不知善。一生積善者不知惡。此意如何。師云燭。問遠遠投師。師意如何。師云。七九六十三。進云。學人近離衡州。師喝云。是你草鞋跟斷。僧云。珍重。師喝云。靜處薩婆訶。問如何是學人自己。師云。一佛二菩薩。

上堂。云：汝等諸人。皆是河南海北來。各各盡有生緣所在。還自知得麼。試出來舉看。老漢與汝證明。有麼有麼。汝若不知。老漢瞞汝去也。汝欲得識麼。生緣若在向北。北有趙州和尚。五臺文殊。總在這裏。生緣若在向南。南有雪峰臥龍西院鼓山。總在這裏。汝欲得識麼。向這裏識取。若不見莫掠虛。見麼見麼。若不見。且看老漢。騎佛殿出去也。珍重。問六國未寧時如何。師云。雲擎雨色。問上無攀仰下無己躬時如何。師云。藏身一句作麼生道。僧便禮拜。師云。放過一著。置將一問來。僧無語。師云。這死蝦蟆。問如何是色即是空。師云。拄杖敲汝鼻孔。問如何是和尚非時為人一句。師云。早朝牽犁。晚間拽杷。問三乘五性即不問。如何是衲僧門下事。師云。日勢稍晚速禮三拜。問久值為什麼不識。師云測。問如何是心。師云心。進云不會。師云不會。進云。究竟如何。師咄云。靜處東行西行。問三界唯心萬法唯識時如何。師云。舌根裏藏身。進云。藏身後如何。師云。蘇嚕蘇嚕。問如何是途中受用。師云。七九六十三。進云。如何是世諦流布。師云。江西湖南新羅渤海。問密室不通風時如何。師云。響露鳴風。進云。如何是密室中人。師云。再陳難辨。問直與麼來時如何。師云。照從何立。進云。不去不來時如何。師云。前語道什麼。問進向無門時如何。師云。三千八百。

上堂。云：放你橫說豎說，從朝至暮，無人塞你口不放你說，又作麼生？

上堂。大眾集良久驀拈拄杖云。看看。北鬱單越人見汝搬柴不易。在中庭裏相撲供養你。更為你念般若經云。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。僧便問。如何是一切智智清淨。師云。西天斬頭截臂。這裏自領出去。問挂錫幽巖時如何。師云。在什麼處。問如何是深中淺。師云。山河大地。進云。如何是淺中深。師云。大地山河。進云。如何是深。師云。朝到西天暮歸唐土。問迦葉入定時如何。師云。匿得麼。進云。還見十方不。師云。好手透不出。問真如湛寂妙絕無門時如何。師云。自機迴照。進云。秖這裏如何。師云。莫錯。問千般方便誘引歸源。未審源中事如何。師云。有問有答。速道將來。僧應諾。師云。迢遙也。問如何是雲門劍。師云揭。進云。用者如何。師云。蘇嚕蘇嚕。問如何是祖師西來意。師云。沒即道。進云不會。師云。壯一問。問能詮表裏時如何。師云。風不入。進云。表裏事如何。師云錯。問萬機俱罷時如何。師云。塚上生芝草。問觀身無己。觀外亦然時如何。師云。熱發作麼。進云。與麼則冰消瓦解去也。師便打。問龍門有意。進水無能時如何。師云。來機即易。再舉還難。進云。正與麼時如何。師云快。

上堂。云：我看汝諸人。二三機中。尚不能構得。空披衲衣何益。你還會麼。我為汝注破。久後到諸方。若見老宿。舉一指豎一拂子云。是禪是道。拽拄杖打破頭便行。若不如此。盡落天魔眷屬。壞滅吾宗。汝若實不會。且向葛藤社裏看。我尋常向汝道。微塵剎土中。三世諸佛。西天二十八祖唐土六祖。盡在拄杖頭說法。神通變現聲應十方。你還會麼。若不會。且莫掠虛。雖然如此。且諦當實見也未。直饒到此田地。也未夢見衲僧沙彌在。三家村裏不逢一人。師驀拈拄杖劃地一下云。總在這裏。又劃一下云。總在這裏出去也。珍重。問古人面壁意旨如何。師云念七。又云定。問百不會底人來。師如何接。師云。話墮也。進云。什麼處是話墮。師云。七棒對十三。問承古有言。了即業障本來空。未了還須償宿債。未審二祖是了未了。師云確。問從上古德相傳何事。師云。速禮三拜。問如何是雲門一路。師云親。進云。如何即是。師云。顛言倒語作麼。問承古有言。擬心即差。如何得不差。師云。洪機歷掌。進云。後人再問作麼生。師云。遲風難改。問三身中阿那身說法。師云要。問如何是釋迦身。師云。乾屎橛。問請師提綱宗門。師云。南有雪峰。北有趙州。問大徹底人見一切法是空不。師云。蘇嚕蘇嚕。問終日切切不得箇入路。乞師指箇入路。師云。當機有路。問如何是超佛越祖之談。師云。蒲州麻黃益州附子。問如何是教意。師云。撩起來作麼生道。進云。便請師道。師云。對牛彈琴。問玄機一路如何體會。師云。三十年後。問槨示雙趺。當表何事。師云言。進云。未審師意如何。師云。緊峭草鞋。問不是玄機亦非目擊時如何。師云。倒一說。問劫火洞然時如何。師云。更夢見什麼。

上堂。云：天親菩薩。無端變作一條楖栗柱杖。乃劃地一下云。塵沙諸佛盡在這裏說葛藤去。便下座。

上堂。云：我共汝平展。遇人識人。與麼老婆說話。尚自不會。每日飽飯喫了。上來下去。覓什麼碗。這野狐隊仗向這裏作什麼。以拄杖一時趁下。問初秋夏末。前程忽有人問。如何柢對。師云。大眾退後。進云。過在什麼處。師云。還我九十日飯錢來。問學人近到法席。未審家風事如何。師云。不歷一問。作麼生道。問十方國土中。唯有一乘法。如何是一乘法。師云。何不別問。進云。謝師指示。師便喝。問承古有言。一塵遍含一切塵。如何是一塵。師云。吃嘹舌頭。更將一問來。問學人不問師還答也無。師云。將汝口挂壁上不得。問一切尋常時如何。師云。雖然屎臭氣熏我。我且問你。晝行三千夜行八百。你缽盂裏什麼處著。僧無對。師云。脫空妄語漢。問如何是教眼。師云。速禮三拜。問承古有言。牛頭橫說豎說。不知有向上關捩子。如何是向上關捩子。師云。東山西嶺青。問如何是露地白牛。師云。歸依佛。歸依法歸依僧。進云。白牛何在。師咄之。問樹凋葉落時如何。師云。體露金風。問如何是布袋裏珍珠。師云。說得麼。問如何是祖宗的子。師云。言中有響。

上堂。云：夫學般若菩薩，須識得眾生病，即識得學般若菩薩病。還有人揀得麼？出來對眾揀看。眾無語。乃云：若揀不得，莫妨我東行西行。

上堂。云：我今日共汝說葛藤。屎灰尿火。泥豬疥狗。不識好惡。屎坑裏作活計。所以道。盡乾坤大地三乘十二分教。三世諸佛天下老師言教。一時向汝眼睫上會取去。饒汝便向這裏一時明得。亦是不著便漢。無端跳入屎坑。可中於我衲僧門下過打腳折。時有三僧出。一時禮拜。師云。一狀領過。問如何得速超三界去。師云。如何得速超三界去。進云是。師云。是即休。問終日忙忙時如何。師云。覿機無響路。進云。作麼生。師云。說不得。問一擺淨盡時如何。師云。爭奈老僧何。進云。此是和尚分上。師云。這掠虛漢。問如何是道。師云。透出一字。進云。透出後如何。師云。千里同風。問古人道。知有極則事。如何是極則事。師云。爭奈在老僧手裏何。進云。某甲問極則事。師便棒云。吽吽正當撥破。便道請益。這般底到處但知亂統。近前來我問你。尋常在長連床上商量向上向下。超佛越祖。你道水牯牛。還有超佛越祖底道理麼。僧云。適來已有人問了也。師云。這箇是長連床上學得底。不要有便言有。無便言無。僧云。若有更披毛戴角作麼。師云。將知你秖是學語之流。又云。來來。我更問你。諸人橫擔拄杖。道我參禪學道。便覓箇超佛越祖底道理。我且問你。十二時中行住坐臥屙屎送尿。至於茆坑裏蟲子。市肆賣買羊肉案頭。還有超佛越祖底道理麼。道得底出來。若無莫妨我東行西行。便下座。師見僧入來便云。瓦解冰消。僧云。學人有什麼過。師云。七棒對十三。問如何是西來意。師云。長連床上有粥有飯。問承古有言。道無橫徑立者皆危。如何是道。師云。普請看。問如何是三乘教外一句。師云。闍黎一問。老僧[跳-兆+孛]跳三千里。進云。謝師指示。師云。住住你道老僧話作麼生。僧無對。師云。三十年後來。與汝三十棒。問大眾雲集。合談何事。師云。談汝屋裏老爺。問曹溪一句。闔國知聞。未審雲門一句。什麼人得聞。師云。闍黎不聞。進云。學人親近得不。師云。仔細踟躕看。

上堂。云：如來明星現時成道。有僧問：如何是明星現時成道？師云：近前來，近前來。僧近前，師以拄杖打趁。

上堂。有僧出禮拜云：請師答話。師召大眾，大眾舉頭，師便下座。

上堂。良久，有僧出禮拜，師云：太遲生！僧應諾。師云：這漆桶！

上堂。云：有解問話者，置將一問來。僧出禮拜云：請師鑒。師云：拋釣釣鯤鯨，釣得箇蝦蟆。僧云：和尚莫錯。師云：朝走三千，暮走八百，作麼生？僧無語，師便打。

上堂。僧問。如何是本源。師拈起拄杖云。若是提起。即向上去也。僧又問。如何是本源。師云。南贍部洲。北鬱單越。問普賢為什麼騎象。文殊為什麼騎師子。師云。我無象也無師子。且騎佛殿出三門去也。問如何是教意。師云。山河大地。又云。正好辨猶是曲說教意。若約提綱即未在。問一切智通無障礙時如何。師云。掃地潑水。相公來問隨流認得性時如何。師云。東堂月朗西堂闇。問如何是三乘教外別傳底事。師云。你若不問。我即不答。你若問我即朝到西天。暮歸唐土。僧云。乞師指示。師云。一不成二不是。問如何是祖師西來意。師云。青天白日寱語作麼。問如何是佛法大意。師云。日裏麒麟看北斗。問學人到這裏。為什麼道不得。師云。野狐窟裏坐。問不落古今。是何曲調。師拽拄杖便下座。問如何是佛法大意。師云。面南看北斗。問古人斬蛇意旨如何。師便打。問如何是和尚家風。師云。闍黎受戒太早。問如何是賓中主。師云。騎一問。進云。如何是主中主。師云。叉手著。進云。賓主相去多少。師云。如眼如目。進云。合談何事。師云。三九二十七。問自到和尚法席不會。乞師指示。師云。截卻你頭得麼。問乞師指示。令學人頓息昏迷。師云。襄州米作麼價。問二尊相見時如何。師云。不是偶然。

上堂。云：天帝釋與釋迦老子在中庭裏相爭。佛法甚鬧。便下座。問如何是曹溪的的意。師云。老僧愛瞋不愛喜。進云。為什麼如此。師云。路逢劍客須呈劍。不是詩人不獻詩。問：二尊相見共談何事。師云。不決即道。問：人天交接，其意如何。師云。對眾呈機。

上堂。云：和尚子！且須明取衲僧鼻孔。且作麼生是衲僧鼻孔？乃云：摩訶般若波羅蜜，今日大普請。便下座。問：如何是西來意？師云：山河大地。進云：向上更有事也無？師云：有。進云：如何是向上事？師云：釋迦老子在西天，文殊菩薩居東土。問：父母俱喪時如何？師云：俱喪且置，那個是你父母？僧云：苦痛深。師云：灼然，灼然！問：如何是大施主？師云：對機不辨。問：徹底冥濛底人來，師如何拯濟？師云：兩重公案，一狀領過。問：說教當為何人？師云：近前來，高聲問。僧近前問，師便打。問：和尚年多少？師云：七九六十八。進云：為什麼七九六十八？師云：我為你減卻五年。

上堂。云：和尚子。直饒你道有什麼事。猶是頭上安頭。雪上加霜。棺木裏眨眼。灸瘢上更著艾爝。這箇是一場狼籍不少也。你合作麼生。各自覓箇託生處好。莫空遊州獵縣。秪欲捏搦閑言語。待老和尚口動。便問禪問道。向上向下如何若何。大卷抄將去。[祝/土]向皮袋裏。卜度到處火爐邊。三箇五箇聚頭。舉口喃喃地。便道。這箇是公才語。這箇是就處打出語。這箇是事上道底語。這箇是體語體。汝屋裏老爺老孃。噇卻飯了。秖管說夢。便道我會佛法了也。將知與麼行腳。驢年得休歇麼。更有一般底。纔聞說箇休歇處。便向陰界裏閉目合眼。老鼠孔裏作活計。黑山下坐鬼趣裏。體當便道我得箇入路也。還夢見麼。這般底打殺萬箇。有什麼罪過。喚作打底。不遇作家。至竟秖是箇掠虛漢。你若實有箇見處。拈將來共汝商量。莫空過不識好惡。謥謥詷詷地聚頭說葛藤。莫教老僧見。捉來勘不相當。槌折腰。莫言不道。汝皮下還有血麼。到處自欲受屈作麼。這滅胡種盡是野狐群隊。總在這裏作麼。以拄杖一時趁下。問十方薄伽梵。一路涅槃門。如何是一路涅槃門。師云。我道不得。進云。和尚為什麼道不得。師云。是你舉話即得。問如何是法說。師云。大眾久立速禮三拜。如何是隨意說。師云。晨時有粥。齋時有飯。如何是隨宜說。師云。三德六味施佛及僧。如何是方便說。師云。是汝鼻孔重三斤半。如何是大悲說。師云。歸依佛法僧。問生死根源即不問。如何是目前三昧。師云。吃嘹舌頭三千里。進云。今日得遇和尚也。師云。放你三十棒。問乞師指示。師云。上大人丘乙己。進云。學人不會。師云。化三千七十士。問不離三德六味。還有佛法也無。師云。秪怕你不問。進云。請師道。師云。三德六味。施佛及僧。

上堂。云：眼睫橫亙十方，眉毛上透乾坤，下透黃泉，須彌山塞卻汝咽喉。還有會處麼？若會得，拽取占波國共新羅國鬥額。

上堂。云：江西即說君臣父子，湖南即說他不與麼，我此間即不如此。良久，云：汝還見壁麼？

上堂。云：去去遞相鈍置，有什麼了時？卻問眾云：我與麼道，還有過麼？問：如何是祖師西來意？師云：一不得問。進云：諾。師咄云：話也不領。問：今日供養羅漢，羅漢還來也無？師云：汝若不問，我即不道。進云：請師道。師云：三門頭合掌，佛殿裏裝香。問：如何是衲僧本分事？師云：南有雪峰，北有趙州。進云：請和尚不繁辭。師云：不得失卻問。學云：諾。師便打。問：承古有言：會即事同一家，不會即離牙擘齒。如何得事同一家？師云：亂走作麼？

上堂。云：從上來且是箇什麼事。如今抑不得已。且向汝諸人道。盡大地有什麼物與汝為對為緣。若有針鋒。與汝為隔為礙。與我拈將來。喚什麼作佛作祖。喚什麼作山河大地日月星辰。將什麼為四大五蘊。我與麼道。喚作三家村裏老婆說話。忽然遇著本色行腳漢。聞與麼道。把腳拽向階下。有什麼罪過。雖然如此。據箇什麼道理便與麼。莫趁口快。向這裏亂道。須是箇漢始得。忽然被老漢腳跟下尋著勿去處。打腳折有什麼罪過。既與麼。如今還有問宗乘中話麼。待老漢答一轉了。東行西行。有僧擬問次。師以拄杖劈口打。便下座。問師子嚬呻時如何。師云。嚬呻且置。試哮吼看。僧應諾。師云。這箇是老鼠啼。

上堂。云：我有一句語，不敢望你會。還有人舉得麼？良久，云：將謂胡鬚赤，更有赤鬚胡。便下座。

上堂。云：不得已且作死馬醫。向汝道是箇什麼。是東是西。是南是北。是有是無。是見是聞。是向上是向下。是與麼是不與麼。這箇喚作三家村裏老婆說話。是你有幾箇到此境界？相當即相當。不相當。靜處薩婆訶。便下座。

上堂。云：諸方老和尚道。須如有聲色外一段事。似這箇語話。誑諕人家男女。三間法堂裏。獨自妄想。未曾夢見我本師宗旨在。作麼生消得他信施。臘月三十日。箇箇須償他始得。任汝[跳-兆+孛]跳去。是你諸人各自努力。珍重。問。目前無一法。還免得生死不。師云。你驢年未免得在。問如何是道。師云去。進云。學人不會。乞師道。師云。闍黎公驗分明。何在重判。問維摩一默還同說也無。師云。痛領一問。進云。與麼則同說也。師云。適來道什麼。問如何是清淨法身。師云。花藥欄。進云。便與麼會時如何。師云。金毛師子。

上堂。因聞鐘鳴，乃云：世界與麼廣闊，為什麼鐘聲披七條？

上堂。云：不可雪上加霜去也。珍重！便下座。

上堂。云：諸方老禿奴曲木禪床上坐地。求名求利。問佛答佛。問祖答祖。屙屎送尿也。三家村裏老婆傳。口令相似。識箇什麼好惡。總似這般底。水也難消。

上堂。云：人人自有光明在，看時不見暗昏昏。便下座。師入京在受春殿，聖上問：如何是禪？師云：皇帝有敕臣僧對。師在文德殿赴齋，有鞠常侍問：靈樹果子熟也未？師云：什麼年中得信道生？

上堂。云：你諸人無端走來這裏覓什麼。老僧秖解喫飯屙屎。別解作什麼。你諸方行腳。參禪問道。我且問你。諸方參得底事作麼生。試舉看。又云。中間諕汝屋裏老爺得麼。向老漢胐臀後。覓得些子涕唾嚼。將為自己便道我解禪解道。饒你念得一大藏教。擬作麼生去。古人事不得已。見你亂走。向汝道。菩提涅槃。是埋沒你。是釘橛繫卻你。又見你不會。向汝道非菩提涅槃。知是般事。早是不著便也。又更覓他注解。這般底滅胡種族。從上來總似這般。何處到今日。我向前行腳時。有一般人與我注解。他是不惡心。被我一日覷見。是一場笑具。是我三五年不死。這般滅胡種底。一斧打腳折。如今諸方大有出世紐捏。你何不去彼中在這裏覓什麼乾屎橛。師便下地。以拄杖一時打趁下去。問如何是萬法一決。師云。莫教失卻問。問死中得活時如何。師云。朝行三千。夜行八百。問大眾雲集。合談何事。師云。今日放下令行去也。僧禮拜。師便打。問如何是學人自己。師云。怕我不知。問如何是透法身句。師云。海晏河清。道士問。視聽無聲無形。老君說了也。雲門一句。請師指示。師云。迢然西天路。道士無語。師擬下座。道士云。再請師舉揚宗旨。師云。道得底出來。眾無對。師云。與麼則辜負請主去也。便下座。

上堂。大眾集定。師乃拈起拄杖云。不得已且向這裏會取。看看三門在露柱上。便下座。

師有時顧視僧曰鑒。僧擬對之，則曰：咦。叢林因目師為顧鑒咦！後德山圓明禪師刪去顧字，謂之抽顧頌。

室中語要

師示眾云：盡十方世界乾坤大地，以拄杖一畫百雜碎，三乘十二分教，達磨西來，放過即不可。若不放過，不消一喝。

示眾。云：西天二十八祖、唐土六祖、天下老和尚，總在拄杖頭上，直饒會得倜儻分明，秖在半途，若不放過，盡是野狐精。師一日云：古來老宿皆為慈悲之故，有落草之談，隨語識人。若是出草之談，即不與麼，若與麼，便有重話會語。不見仰山和尚問僧：近離甚處？僧云：廬山。仰山云：曾遊五老峰麼？僧云：不曾遊。仰山云：闍黎不曾遊山。師云：此語皆為慈悲之故，有落草之談。有時云：若言即心即佛，權且認奴作郎；生死涅槃，恰似斬頭覓活。若說佛說祖，佛意祖意，大似將木患子換卻你眼睛相似。

舉。古云。聞聲悟道見色明心。師云。作麼生是聞聲悟道。見色明心。乃云。觀世音菩薩將錢來買餬餅。放下手云。元來秪是饅頭。師有時云。燈籠是你自己。把缽盂噇飯。飯不是你自己。有僧便問。飯是自己時如何。師云。這野狐精。三家村裏漢。復云。來來不是。你道飯是自己。僧云是。師云。驢年夢見三家村裏漢。師有時云。真空不壞有。真空不異色。僧便問。作麼生是真空。師云。還聞鐘聲麼。僧云。此是鐘聲。師云。驢年夢見麼。

舉：疏山和尚問僧：什麼處來？僧云：嶺中來。疏山云：曾到雪峰麼？僧云：曾到。疏山云：我已前到時，是事不足，如今作麼生？僧云：如今足也。疏山云：粥足？飯足？僧無語。師云：粥足飯足。

舉：孚上座參雪峰，雪峰聞，乃集眾，孚到法堂上顧視雪峰，便下看知事。明日，卻上禮拜云：某甲昨日觸忤和尚。雪峰云：知是般事便休。時有僧問師：作麼生是觸忤和尚處？師便打。

舉：僧問資福：古人拈槌豎拂，意旨如何？資福云：古人與麼那。僧云：拈槌豎拂又作麼生？資福便喝出。師云：古人是什麼眼目？僧云：和尚作麼生？師云：驢年會麼？僧無對。師復召僧：來！來！僧近前，師以拂子驀口打。

舉三平頌云：即此見聞非見聞。師云：喚什麼作見聞？無餘聲色可呈君。師云：有什麼口頭聲色？箇中若了全無事。師云：有什麼事？體用無妨分不分？師云：語是體，體是語。復拈起拄杖云：拄杖是體，燈籠是用，是分不分？不見道：一切智智清淨。

舉：一宿覺云：幻化空身即法身。師拈起拄杖云：盡大地不是法身。

舉：僧問趙州：某甲乍入叢林，乞師指示。趙州云：喫粥了也未？僧云：喫粥了也。趙州云：洗缽盂去。師云：且道有指示？無指示？若道有指示，向他道什麼？若道無指示，這僧何得悟去？

舉：僧問雪峰：乞師指示。雪峰云：是什麼？其僧於言下大悟。師云：雪峰向伊道什麼？師有時云：平地上死人無數，過得荊棘林是好手。僧云：與麼則堂中第一座有長處也。師云：蘇嚕蘇嚕。

舉無情說法。忽聞鐘聲云。釋迦老子說法也。驀拈起拄杖問僧。這箇是什麼。僧云。拄杖子。師云。驢年夢見。師一日云。三家村裏賣卜。東卜西卜。忽然卜著也不定。僧便問。忽然卜著時如何。師云。伏惟。師有時云。大用現前不存軌則。僧便問。如何是大用現前。師乃拈拄杖高聲唱云。釋迦老子來也。師有時以拄杖打火爐一下。大眾眼目定動。師乃云。火鑪[跳-兆+孛]跳上三十三天。見麼見麼。眾無語。師云。無智人前莫說。打你頭破百裂。師有時云。看看法身變作燈籠。超佛越祖之談。從你腳跟下過也。僧云。腳跟下認得時如何。師云。鈍置殺我。僧云。與麼則迥然不在這裏也。師云。十萬八千。

舉槃山語云：光境俱忘，復是何物？師云：直饒與麼道，猶在半途，未是透脫一路。僧便問：如何是透脫一路？師云：天台華頂，趙州石橋。

舉。仰山云。如來禪即許師兄會。僧便問。如何是如來禪。師云。上大人。又拈起扇子云。我喚作扇子。你喚作什麼。僧無語。師云。扇子上說法。燈籠裏藏身作麼生。僧卻問。如何是和尚禪。師叱云。元來秪在這裏。

舉：雪峰喚僧：近前來！僧近前。雪峰云：去。師舉了，問僧：你作麼生道得叉手句？你若道得叉手句，即見雪峰。

舉。三祖云。一心不生。萬法無咎。師云。秪這裏悟了。乃拈起拄杖云。乾坤大地有什麼過。

舉：一宿覺云：一切數句非數句，與吾靈覺何交涉？師云：行住坐臥不是靈覺。喚什麼作數句？

舉槃山云。光境俱忘。復是何物。師云。東海裏藏身。須彌山上走馬。復以拄杖打床一下。大眾眼目定動。乃拈拄杖趁散云。將謂靈利這漆桶。

舉：僧問乾峰：十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在什麼處？乾峰以拄杖劃云：在這裏。師拈起扇子云。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天，築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒，雨似盆傾相似。會麼？師有時云：諸方拈槌豎拂云：會麼？但云：莫壓良為賤。卻云：是是。待伊擬議，便打。

舉教云：心生種種法生，心滅種種法滅。乃拈起拄杖云：重多少？僧云：半斤。師云：驢年夢見。

舉夾山語云：百草頭上薦取老僧。師合掌云：不審，不審。又以拄杖指露柱云：夾山變作露柱也。看看。

舉：仰山問僧：近離甚處？僧云：向南。仰山拈起拄杖云：彼中還說這箇麼？僧云：不說。仰山云：不說這箇，還說那箇麼？僧云：不說仰山名。大德！參堂去。僧便去。仰山復召其僧，僧應諾。仰山云：近前來！僧近前，仰山便打。師云：仰山若無後語，爭識得人？

舉：雪峰喚僧：近前來！僧近前。雪峰云：甚處去？僧云：普請去。雪峰云：去。師云：此是隨語識人。

舉參同契，云：回互不回互。師云：作麼生是不回互？乃以手指板頭云：這箇是板頭。作麼生是回互？師云：喚什麼作板頭？

舉見聞覺知無障礙聲香味觸常三昧，師云：一切處不是三昧，行時不是三昧。有處云：聲香味觸體在一邊，聲香味觸在一邊，見解偏枯。

舉夾山坐次。洞山到來云。作麼生。夾山云。秪與麼。師代洞山云。不放過又作麼生。代夾山便喝。師又拈夾山云。秪與麼。元來秪在蝦蟆窟裏。又云。秪與麼也難得。

舉祖師偈云：法法本來法。師云：行住坐臥不是本來法，一切處不是本來法。秪如山河大地與你日夕著衣喫飯，有什麼過？又云：法本法無。法師拈起拄杖云：不是本無法。

舉。傅大士頌云。空手把鋤頭。步行騎水牛。師云。是你從向北騎一頭水牯牛。到這裏。乃拈起拄杖云。不見道。千頭萬頭到這裏。但識取一頭。

舉：寶公云：如我身空諸法空，千品萬類悉皆同。師云：你立不見立，行不見行，四大五蘊不可得，何處見有山河大地來？是你每日把缽盂噇飯，喚什麼作飯？何處更有一粒米來？

舉一切聲是佛聲，一切色是佛色。師拈起拂子云。是什麼？若道是拂子，三家村裏老婆禪也不會。

舉：南方禪客問國師：此間佛法如何？國師云：身心一如，身外無餘。師云：山河大地何處有也？師有時云：要識祖師麼？以拄杖指云：祖師在你頭上[跳-兆+孛]跳。要識祖師眼睛麼？在你腳跟下。又云：這箇是祭鬼神茶飯。然雖如此，鬼神也無厭足。師有時云：若說菩提涅槃、真如解脫，是燒楓香供養你；若說佛說祖，是燒黃熟香供養你；若說超佛越祖之談，是燒缾香供養你，歸依佛法僧。下去。師一日拈起拄杖舉：教云：凡夫實謂之有，二乘析謂之無，緣覺謂之幻有，菩薩當體即空。乃云：衲僧見拄杖但喚作拄杖，行但行，坐但坐，總不得動著。

舉夾山語云。百草頭上薦取老僧。鬧市裏識取天子。又云。一塵纔起。大地全收。

舉。雪峰云。三世諸佛向火燄上轉大法輪。師云。火燄為三世諸佛說法。三世諸佛立地聽。師因喫茶了。拈起盞子云。三世諸佛聽法了。盡鑽從盞子底下去也。見麼見麼。若不會。且向多年曆日裏會取。

舉槃山語云。光非照境。境亦非存。光境俱忘。復是何物。師云。盡大地是光。喚什麼作自己。你若識得光去。境亦不可得。有什麼屎光境。光境既不可得。復是何物。又云。此是古人慈悲之故。重話會語。這裏倜儻分明去。放過即不可。若不放過。復舉手云。蘇盧蘇盧。

舉。傅大士云。禪河隨浪靜。定水逐波清。師拈拄杖指燈籠云。還見麼。若言見。是破凡夫。若言不見。有一雙眼在。你作麼生會。良久復拈拄杖云。盡大地不是浪。師有時拈拄杖打床一下云。一切聲是佛聲。一切色是佛色。你把缽盂噇飯時。有箇缽盂見。行時有箇行見。坐時有箇坐見。這般底作與麼去就。把棒一時趁散。師有時拈起拂子云。這裏得箇入處去。捏怪也。日本國裏說禪。三十三天有箇人出來喚云。吽吽特庫。見擔枷過狀。

舉：古人道：一處不通，兩處失功。兩處不通，觸途成滯。師拈拄杖云：山河大地、三世諸佛盡在拄杖頭上有甚滯礙？如今明也，暗向什麼處去？秪這明便是暗。一切眾生秪被色空明暗隔礙，便見有生滅之法。

舉：一宿覺云：六般神用空不空，一顆圓光色非色。師拈起拂子云：這箇是圓光，是色非色，喚什麼作色？與我拈將來看。

舉夾山云。百草頭上薦取老僧。鬧市裏識取天子。師云。蝦蟆入你耳朵裏。毒蛇穿你眼睛中。且向葛藤處會取。

舉：十方薄伽梵，一路涅槃門，師云：你若不識，大食國裏人在你眼睫裏賣香藥。

舉：般若經云：無二無二分，無別無斷故。師乃指露拄云：與般若經相去多少？

舉：經云：經書咒術、一切文字語言，皆與實相不相違背。師拈拄杖云：這箇是什麼？若道是拄杖，入地獄，不是拄杖，是什麼？師一日拈拂子摵一下，云：日月星辰撲落地上，見麼？良久，起身云：近後突著你眼睛。

舉十方薄伽梵，一路涅槃門。師云。這箇是屋上頭是天。手裏是拄杖。作麼生是涅槃門。師有時云。彈指謦欬、揚眉瞬目。拈槌豎拂。或即圓相。盡是撩鉤搭索。佛法兩字未曾道著。道著即撒屎撒尿。

舉。瓦官參德山。瓦官為侍者。同入山斫木。德山將一碗水與瓦官。瓦官接得便喫卻。德山云。會麼。瓦官云不會。德山又將一碗水與瓦官。瓦官接得又喫卻。德山云。會麼。瓦官云不會。德山云。何不成褫取那不會底。瓦官云。不會。又成褫箇什麼。德山云。子大似箇鐵橛。瓦官住院後。雪峰去訪茶話次。雪峰云。當時在德山會裏斫木因緣作麼生。瓦官云。先師當時肯我。雪峰云。和尚離先師太早。其時面前有一碗水。雪峰云。將水來。瓦官便過與雪峰。雪峰接得便潑卻。師代云。莫壓良為賤。因齋次將餬餅一咬云。咬著帝釋鼻孔。帝釋害痛。復以拄杖指云。在你諸人腳跟下。變作釋迦老子。見麼見麼。閻羅王聞說呵呵大笑云。這箇師僧相當去。不奈你何。若不相當。總在我手裏。師有時以拄杖打床一下云。你若是箇漢。忽然這裏聞聲。悟了一切山河大地。日月星辰有什麼過。

舉洛浦云。一塵纔起。大地全收。師云。鳥窠拈布毛。便有人悟去。因喫茶次。舉。一宿覺云。三身四智體中圓。八解六通心地印。師云。喫茶時不是心地印。乃拈拄杖云。且向這裏會取。

舉：僧問雪峰：如何是觸目菩提？雪峰云：好箇露柱。有處云：還見露柱麼？師拈起拄杖云：有底體上會事，見露柱秪喚作露柱；有處道不見有露柱，見解偏枯。見露柱但喚作露柱，見拄杖但喚作拄杖，有什麼過？

舉：僧問靈雲：佛未出世時如何？靈雲豎起拂子。僧云：出世後如何？靈雲亦豎拂子。師云：前頭卻實，後底打不著。又云：不說出不出，何處有一問時節？秪如雪峰夏末於僧堂前坐，眾纔集，雪峰拈起拄杖云：這箇為中下根人。便有僧問：忽遇上上人來時如何？雪峰拈起拄杖。師云：我不似雪峰打破狼籍。僧便問：未審和尚如何？師便打。

舉。僧問玄沙。如何是學人自己。玄沙云。是你自己。師云。沒量大人被語脈裏轉卻。有僧問。如何是學人自己。師云。忽然路上有人喚衲僧齋。你也隨例得飯喫。師因齋次拈起餬餅云。我秪供養江西兩浙人。不供養向北人。僧云。為什麼秪供養江西兩浙人。不供養向北人。師云。天寒日短。兩人共一碗。

舉國師云：南方佛法半生半滅。此問身心一如。身外無餘。師云：喚什麼作身心一如。又云：汝等要識國師底麼？自代云：不可辜負國師去也。

舉：肅宗帝請國師看戲，國師云：有什麼身心看戲？帝再請，國師云：幸自好戲。師云：龍頭蛇尾。

舉國師三喚侍者。侍者三應。國師云：將謂吾辜負你。誰知你辜負吾？師云：作麼生是吾辜負你處？你若會得。也是無端。又云。作麼生是侍者辜負國師處？師云。粉骨碎身未報得。

舉。藥山問僧。什麼處來。僧云。湖南來。藥山云。洞庭湖水滿也未。僧云。未滿。藥山云。許多時雨水。為什麼未滿。雲巖代云。湛湛地。洞山代云。什麼劫中曾欠少。師云。秪在這裏。

舉。雪峰云。飯籮邊坐餓死人。臨河渴死漢。玄沙云。飯籮裏坐餓死漢。水裏沒頭浸渴死漢。師云。通身是飯。通身是水。

舉：僧問資福：古人拈槌豎拂，意旨如何？資福云：嗄！師云：雪上加霜。

舉：僧問資福云：如何是一塵入正受？資福作入定勢。僧云：如何是諸塵三昧起？資福云：你問阿誰？師云：這阿師話墮也不知。又云：前頭早是葛藤，又道你問阿誰？

舉。茱萸上堂云。你諸人莫向虛空裏釘橛。時有靈虛上座出眾云。虛空是橛。茱萸便打。靈虛云。和尚莫錯打某甲。茱萸便歸方丈。師云。矢上加尖。僧云。和尚適來與麼道那。師云。槌鐘謝響得箇蝦蟆出來。

舉：僧問投子：密巖意旨如何？投子云：須是與麼人始得。趙州云：何不與他本分草料？師問僧：作麼生是本分草料？僧擬議，師便打。

舉古云寂寂空形影。師展兩手云：山河大地何處得也。又云：一切智通無障礙。師云。拄杖走到西天。卻歸新羅國裏。乃敲床云。這箇是你鼻孔。

舉：僧問夾山：如何是道？夾山云：太陽溢目，萬里不挂片雲。師云：不喚作一句，不喚作法身，是什麼？僧問：如何是學人自己？師云：老僧入泥入水。僧云：某甲粉骨碎身去也。師喝云：大海水在你頭上。速道！速道！僧無語。師代云：也知和尚恐某甲不實。師有時云：直得乾坤大地無纖毫過患，猶是轉句。不見一色，始是半提，直得如此，更須知有全提時節。師有時云：泡幻同無礙，一切處不是幻，一切處不是無礙。師有時云：橫說豎說菩提涅槃、真如佛性，總是向下商量。直得拈槌豎拂時節，亦是橫說豎說，對前頭猶較些子。僧問：請師向上道。師云：大眾久立，速禮三拜。

舉：崇壽問僧：還見燈籠麼？僧無語。師代云：推倒燈籠。

舉：趙州問僧：什麼處去？僧云：摘茶去。師云：閉口。

舉法身說法，青青翠竹盡是法身，未是提綱拈掇時節。

舉有為無三世，無為有三世。有為是斷滅法，何處得三世？無為有三世，不是守寂處法。

舉實學是葛藤言句，拈槌豎拂時節於實學猶在半途。

舉三種人，一人因說得悟，一人因喚得悟，第三人見舉便迴去。你道便迴去，意作麼生？復云：也好與三十棒。

舉：法身喫飯早是剜肉作瘡，將謂合有與麼說話。

舉：僧問雲居：湛然時如何？雲居云：不流。師云：不流說什麼湛然？又云：此是截鐵之言。

舉藥病相治，盡大地是藥。那箇是你自己？師云：遇賤即貴。僧云：乞師指示。師拍手一下，拈起拄杖云。接取拄杖子。僧接得拗作兩截。師云：直饒與麼，也好與三十棒。

舉：翠巖夏末上堂云：我一夏已來與師僧說話，看翠巖眉毛在麼？保福云：作賊人心虛。長慶云：生也。師云：關。師有時云：不敢望你有逆水之波，且有順水之意也難得。乃舉：良遂初參麻谷，麻谷見來，便去鋤草，良遂到鋤草處，麻谷都不顧，便歸方丈閉卻門。良遂連三日去敲門，至第三日，纔敲門，麻谷問：阿誰？良遂云：和尚莫瞞良遂，若不來禮拜和尚，洎被經論賺過一生。師云：便有逆水之波，如今得入，是順水之意，亦喚作雙放時節。又云：麻谷問阿誰？良遂道：莫瞞良遂，不是識破麻谷，相見時節。若不來禮拜和尚，洎被經論賺過一生，亦知有賺人處。自後良遂歸京，辭皇帝及左右街大師，大德再三相留，茶筵次，良遂云：諸人知處，良遂總知；良遂知處，諸人不知。師云：作麼生是良遂知處？

舉心經云：無眼耳鼻舌身意。師云：為你有箇眼見，所以言無，不可如今見時，不可說無也。然雖如此，見一切有什麼過？一切不可得，有什麼聲香味、觸法？

舉光明寂照遍河沙問僧：豈不是張拙秀才語？僧云：是。師云：話墮也。

舉：僧辭石霜，石霜問：船去？陸去？僧云：遇船即船，遇陸即陸。石霜云：我道半途稍難。僧無語。師代云：三十年後此話大行。又云：臨行一句，永劫不忘。

舉：生法師云：敲空作響，擊木無聲。師以拄杖空中敲云：阿耶耶！又敲板頭云：作聲麼？僧云：作聲。師云：這俗漢！又敲板頭云：喚什麼作聲？

舉：僧問石霜：教中還有祖師意麼？石霜云：有。僧云：如何是教中祖師意？石霜云：莫向卷中求。師代云：不得辜負老僧，卻向屎坑裏坐地作什麼？

舉：石霜云：須知有教外別傳一句。僧問：如何是教外別傳一句？石霜云：非句。師云：非句，始是句。

舉：洞山云：須知有佛向上事。僧問：如何是佛向上事？洞山云：非佛。師云：名不得，狀不得，所以言非。

舉：洞山云：塵中不染丈夫兒。師云：拄杖但喚作拄杖，一切但喚作一切。

舉法身清淨，一切聲色盡是廉纖語話，不涉廉纖，作麼生是清淨？又云：作麼生是法身？師云：六不收。又云：三十三天、二十八宿。

舉：古云：如我身空諸法空，千品萬類悉皆同。師云：身不可得，一切諸法豈是有也？所以古人道：無情有佛性。又云：無情不喚作法身說法。師有時云：光不透脫，有兩般病：一切處不明，面前有物是一；又透得一切法空，隱隱地似有箇物相似，亦是光不透脫。又法身亦有兩般病：得到法身，為法執不忘，己見猶存，坐在法身邊是一。直饒透得法身去，放過即不可，仔細點撿來，有什麼氣息，亦是病。

舉：僧問國師：如何是本身盧舍那？國師云：與老僧過淨瓶來。僧取淨瓶至。國師云：卻安舊處著。僧送安舊處，又來問：如何是本身盧舍那？國師云：古佛過去久矣。師云：無眹跡。

舉：僧問灌溪：久嚮灌溪，到來秪見箇漚麻池。灌溪云：你秪見漚麻池，且不識灌溪。僧云：如何是灌溪？灌溪云：劈箭急。師云：何不與第一機衹對。

舉：韋監軍見帳子畫牛抵樹，問僧：牛抵樹？樹抵牛？僧無對。師代云：歸依佛法僧。

舉：老宿問僧：聞說雪峰有毬子話，是不？僧云：不見說著。老宿云：聞說有。僧云：秪是師僧亂舉。老宿云：不亂舉底事作麼生？僧無對。師代云：某甲新到，未曾參堂。

舉：佛問外道：汝義以何為宗？師代外道云：這老和尚，我識得你也。外道云：以一切不受為宗。代佛云：放過一著。佛云：汝以一切不受為宗耶？代外道云：這瞿曇！莫教失卻問。

舉：雪峰云：盡大地是你將謂別更有。師云：不見。楞嚴經云：眾生顛倒，迷己逐物，若能轉物，即同如來。

舉：教云：諸法寂滅相，不可以言宣。師云：見定如今說話，何處有說不說？不見道：去、不到去來不到來。

舉一切真如含一切。師云：喚什麼作山河大地？又云：是諸法空相，不生不滅，不垢不淨。師或拈拄杖。

示眾。云：拄杖子化為龍，吞卻乾坤了也。山河大地甚處得來？師或畫圓相云：還有人出得麼？

舉教云：是法住法位，世間相常住。師云：釋迦老子甚處去也。

舉：僧問投子：如何是此經？投子云：維摩、法華。又問：塵中不染丈夫兒時如何？投子云：不著。師云：不喚作法身，不喚作第一義，亦為說法，亦為說真空。師因齋次，拈起匙箸云：我不供養南僧，秖供養北僧。時有僧問：為什麼不供養南僧？師云：我要鈍置伊。僧云：為什麼秪供養北僧？師云：一箭兩垛。有僧拈問：秪如前意作麼生？師云：好即同榮。師或時以拄杖打露柱一下，云：三乘十二分教說得著麼？自云：說不著。復云：咄！這野狐精！僧問：秪如師意作麼生？師云：張公喫酒李公醉。

舉古云：有驚人之句。僧問：如何是驚人之句？師云：響。

舉國師云。語漸也。返常合道。論頓也。不留眹跡。師云。拈槌豎拂彈指時節。若撿點來。也未是無眹跡。師有時拈拄杖云。乾坤大地殺活總在這裏。僧便問。如何是殺。師云。七顛八倒。僧云。如何是活。師云。要作飯頭。僧云。不殺不活時如何。師便起云。摩訶般若波羅蜜。師有時云。遇人即途中受用。乃拈起拄杖云。拄杖不是途。說話不是途。

舉：法身喫飯，幻化空身即法身。師云：乾坤大地，何處有也？物物不可得，以空噇空。若約點撿來，將謂合有與麼說話。

舉應化非真佛，亦非說法者，師云：應化之身說，即是法身說，亦喚作覿體全真，以法身喫法身。又云：飯不是法身，拄杖不是法身。師有時云：宗門七縱八橫，殺活臨時。僧便問：如何是殺？師云：冬去春來。僧云：冬去春來時如何？師云：橫擔拄杖，東西南北，一任打野榸。

示眾。云。任你橫說豎說。未是宗門苗裔。若據宗門苗裔。是甚熱碗鳴。三乘十二分教說夢。達磨西來說夢。若有老宿開堂為人說法。將利刀殺卻百千萬箇。有什麼過。又云。將謂合有與麼說話底道理。師一日云。拈槌豎拂。彈指揚眉。一問一答。並不當向上宗乘。僧便問。如何是向上宗乘。師云。地下閻浮。大家總道得。秪如鬧市裏坐朝時豬肉案頭茆坑裏蟲子。還有超佛越祖之談麼。僧云。有底不肯。師云。有底不肯。不可商量時便有。不商量時便無也。若約那箇語話體上會事。直言未到。見解偏枯。師有時云。我尋常道。一切聲是佛聲。一切色是佛色。盡大地是法身。枉作箇佛法中見。如今見拄杖但喚作拄杖。見屋但喚作屋。師有時云。作而無作。用而無用。乃拈起拄杖云。不是用而無用。喚什麼作拄杖。

舉：丹霞云：百骸俱潰散，一物鎮長靈。師云：拄杖不可不靈也。喚什麼作百骸？甚處得來？

舉一切賢聖皆以無為法而有差別。師云：拄杖不是無為法，一切不是無為法。

舉誌公云：雞鳴丑，一顆圓光明已久。師云：腦後即不問你，三千里外道將一句來。

舉：睦州喚僧，趙州喫茶、入水之義，雪峰輥毬、歸宗拽石、經頭以字、國師水碗、羅漢書字、諸佛出身處、東山水上行，總是向上時節。

示眾。云：直得觸目無滯，達得名身，句身一切法空，山河大地是名，名亦不可得，喚作三昧性海俱備，猶是無風匝匝之波，直得忘知於覺，覺即佛性矣。喚作無事人，更須知有向上一竅在。師有時云：一切處無不是說法，打鐘打鼓時，不可不是。若與麼，一切處亦不是有，一切處亦不是無。又云：不可說時即有，不說時便無也。若約提唱即未在，為人門中即得。

舉生死涅槃合成一塊。乃拈起扇子云。是什麼不是合成一塊得與麼不靈利。直饒與麼。也是鬼窟裏作活計。

舉：僧問南泉：牛頭未見四祖時。為什麼百鳥銜花獻？南泉云：步步蹋佛階梯。僧云：見後為什麼不銜花獻？南泉云：直饒不來。猶較王老師一線道。師云：南泉秪解步步登高。不解從空放下。僧云：如何是步步登高？師云：香積世界。僧云：如何是從空放下？師云：填溝塞壑。師有時云。若問佛法兩字。東西南北，七縱八橫，朝到西天，暮歸唐土。雖然如此，向後不得錯舉。

舉：祖師偈云：心隨萬境轉，轉處實能幽。僧問：如何是轉處實能幽？師云：吃嘹舌頭。老僧倒走三千里。又問：如何是隨流認得性？師云：饅頭䭔子。摩訶般若波羅蜜。

舉：玄沙與韋監軍茶話次，監軍云：占波國人，語話稍難辨，何況五天梵語？還有人辨得麼？玄沙提起托子云：識得這箇即辨得。師云：玄沙何用繁辭？又云：適來道什麼？又云：有什麼難辨？

舉古人云。以空名召空色。師云。拄杖不是空名。召得不是空色。喚什麼作拄杖。不是空名。因南泉示眾云。自小養一頭水牯牛。擬向溪東放。不免食他國王水草。擬向溪西放。不免食他國王水草。不如隨處納些些。他總不見。復有僧舉似師。師云。南泉水牯牛。隨處納些些。你道在牛內納牛外納。直饒你向這裏說得納處分明。我更問你。索牛在後長慶云。你道古人前頭為人。後頭為人。

舉王大王向雪峰道：擬蓋一所佛殿去，如何？雪峰云：大王何不蓋取一所空王殿？大王云：請師樣子。雪峰展兩手。師云：一舉四十九。

舉報慈讚龍牙像云。日出連山月圓當戶。不是無身不欲全露。有僧問。請師全露。龍牙撥開帳子云。還見麼。僧云。不見。龍牙云。將眼來。後報慈聞舉云。龍牙秪道得一半。師令僧舉。我與你道。其僧便舉。師云。我不妨與你道。師有時云。諸方盡向繩墨裏脫出。我這裏即不然。僧問。未審和尚如何。師云。草鞋三十文買。

舉：攬真成立，色相宛然，一切法不遷。僧便問：作麼生是不遷？師云：還見燈籠麼？僧云：見。師云：靜處薩婆訶。

示眾。云：你等諸人每日上來下去，問訊即不無。若過水時，將什麼過有久住？僧對云：步。師深喜之。

舉僧辭大隨。大隨問。什麼處去。僧云。峨嵋禮拜普賢去。大隨拈起拂子云。文殊普賢總在這裏。其僧畫一圓相。拋向背後。卻展兩手。大隨云。侍者將一貼茶來與這僧。師舉了云。我即不與麼。有僧云。和尚又如何。師云。西天斬頭截臂。這裏自領出去。

舉。黃檗一日舉手作捏勢云。天下老和尚總在這裏。我若放一線道。從汝七縱八橫。若不放過。不消一捏。僧問。放一線道時如何。檗云。七縱八橫。又問。不放過不消一捏時如何。檗云普。復有僧問師。如何是七縱八橫。師云。念老僧年老。僧云。如何是普。師云。天光迴照。僧云。如何是天光迴照。師云。骼胔少人知。師有時云。一顆圓光明已久。還有人問麼。僧便問。如何是一顆圓光明已久。師云。西天斬頭截臂。又云。除卻須彌山。拈卻佛殿春。師一日披袈裟云。我抖擻法身也。總無對。師云。汝問我。僧便問。和尚抖擻法身。意旨如何。師云。我也知你親。

舉：玄沙示眾云。諸方老宿盡道接物利生，忽遇三種病人來，作麼生接？患盲者，拈槌豎拂他又不見；患聾者，語言三昧他又不聞；患啞者，教伊說又說不得。且作麼生接？若接此人不得，佛法無靈驗。有僧請益師，師云：你禮拜著。僧禮拜起，師以拄杖便挃，僧退後。師云：你不是患盲。復喚近前，僧近前。師云：你不是患聾。乃豎起拄杖云：還會麼？僧云：不會。師云：你不是患啞。其僧於此有省。

舉：古云：一言纔舉，大地全收。師云：且道是什麼言？自云：春鳥啼時西嶺上。遂令僧：你問我。僧便問：是什麼言？師云：噫！

舉：馬大師云：一切語言是提婆宗。以此箇為主。師云：好語秪是無人問。僧便問：如何是提婆宗？師云：西天九十六種。你是最下種。

舉：肇法師云：諸法不異者，不可續鳧截鶴，夷嶽盈壑，然後為無異者哉。師云：長者天然長，短者天然短。又云：是法住法位，世間相常住。乃拈起拄杖云：拄杖不是常住法。

舉：古云一念劫收一切智。師拈起拄杖云：乾坤大地總在上頭。若透得去，拄杖也不見有，直饒與麼，也是不著便。

舉須菩提說法，帝釋雨華，尊者問云：此華從天得耶？帝釋云：弗也。從地得耶？帝釋云：弗也。從人得耶？帝釋云：弗也。從何得耶？帝釋舉手。尊者云：如是！如是！師云：帝釋舉手處作麼生？與你四大五蘊？釋迦老子同別。

舉世尊初生下，一手指天，一手指地，周行七步，目顧四方云：天上天下，唯我獨尊。師云：我當時若見，一棒打殺與狗子喫卻，貴圖天下太平。

舉：禾山示眾云：有作家，戰將麼？出來。時有僧出云：未審彼中還有也無？師云：格。

舉：僧問雪峰：佛未出世時如何？雪峰按拄杖而坐。師云：常。

舉。德山問維那。有幾人新到維那云八人。德山云。喚典座來。一時生按過。師拈云。更說什麼生按過。一舉。雪峰勘僧。什麼處去。僧云。識得即知去處。雪峰云。你是了事人。亂走作什麼。僧云。莫塗汙人好。雪峰云。我即塗汙你。古人吹布毛作麼生。與我說來看。僧云。殘羹餿飯已有人喫了也。師別前語云。築著便作屎臭氣。代後語云。將謂是鑽天鷂子。元來是死水裏蝦蟆。

舉韶山勘僧云。莫便是多口白頭因麼。因云不敢。韶山云。有多少口。因云。遍身是。韶山云。大小二事向甚處屙。因云。向韶山口裏屙。韶山云。有韶山口即向韶山口裏屙。無韶山口向甚處屙。因無語。韶山便打。師代云。這話墮阿師。放你三十棒。又代云。將謂是師子兒。又云。韶山今日瓦解冰消。

舉僧到曹溪。有守衣缽上座提起衣云。此是大庾嶺頭提不起底。僧云。為什麼在上座手裏上。座無語。師云：彼彼不了。師代云。遠嚮不如親到。又云。將謂是師子兒。

舉：睦州問僧：莫便是清華嚴麼？僧云：不敢。睦州云：夢見華嚴麼？僧無語。師云：門前大狼籍生。

舉湖南報慈垂語云：我有一句子遍大地。僧便問：如何是遍大地底句？報慈云：無空缺。師云：不合與麼道，別云何不菴外問？

舉：南泉示眾云：昨夜三更文殊、普賢相打，各與二十棒，貶向二鐵圍山。趙州出眾云：和尚棒教誰喫？南泉云：王老師有什麼過？趙州便禮拜。師代云：深領和尚慈悲，某甲歸衣缽下，得箇安樂。

舉：崇壽見僧做餬餅次，隔窗問云：你還見我麼？僧云：不見。崇壽云：還我餬餅錢來。僧無語。師代云：和尚禮拜餅鑪好。

舉：僧問趙州：如何是妙峰頂？趙州云：不答你這話。僧云：為什麼不答？趙州云：我若答，落在平地。師代云：俱胝和尚。

舉：長慶見僧來云：何得無禮？師代云：某甲罪過。又云：甲辰乙巳。

舉：長慶問秀才云：佛教云：眾生日用而不知。儒書亦云：日用而不知。不知箇什麼？秀才云：不知大道。師云：灼然不知。

舉：僧問睦州靈山還有蛇不？睦州云：這蚯蚓。師代云：白骨連山。

舉：長慶拈拄杖云：識得這箇，一生參學事畢。師云：識得這箇，為什麼不住？

舉：雲巖掃地次，道吾云：何得太區區生？雲巖云：須知有不區區者。道吾云：與麼則第二月也。雲巖豎起掃帚云：這箇是第幾月？道吾拂袖出去。師云：奴見婢慇懃。

舉：仰山問俗官云：官居何位？官云：推官。仰山乃豎起拂子云：還推得這箇麼？官無語。師代云：久嚮和尚。

舉：僧到翠巖，值翠巖不在，乃下看主事。主事云：參見和尚也未？僧云：未。主事卻指狗子云：要見和尚，但禮拜這狗子。僧無語。後翠巖歸，聞此語，云：作麼生道免得與麼無語？師代云：欲觀其師，先觀弟子。

舉座主就華嚴講請翠巖齋。翠巖云。山僧有箇問。座主若道得即齋。翠巖便拈起餬餅云。還具法身麼？座主云。具法身。翠巖云。與麼則喫法身也。座主無語。本講座主代云。有什麼過。翠巖不肯。東使云：諾！諾。師代云：特謝和尚降重空筵。

舉：雪峰示眾云：世界闊一丈，古鏡闊一丈；世界闊一尺，古鏡闊一尺。玄沙指面前火鑪云：火鑪闊多少？雪峰云：似古鏡闊。玄沙云：這老漢腳跟未點地在。後東使拈問僧：為復古鏡致火鑪與麼大？火鑪致古鏡與麼大？西院云：與麼問人，也未可在。師云：餿飯泥茶鑪。

舉：僧問雲居：山河大地從何而有？雲居云：從妄想有。僧云：與某甲想出一鋌金，得麼？雲居便休去，僧不肯。師聞得，云：已是葛藤，不能折合得。待伊道：想出一鋌金，得麼？拈拄杖便打。

舉閩中韋監軍尋常見僧云：某甲待官滿，出江西、湖南置一問，問殺江西、湖南老宿。僧云：監軍作麼生問？監軍云：不勞手腳。僧無語。師代云：話墮也。又云：伏惟尚饗！

舉：王太傅問北院云：古人道：普現色身，遍行三昧。佛法為什麼不到北俱盧洲？北院云：秪為遍行，所以不到。師云：如法置一問來。

舉：王太尉入佛殿，指缽盂問僧：這箇是什麼缽？僧云：藥師缽。太尉云：秪聞有降龍缽。僧云：待有龍即降。太尉云：忽遇拏雲擭浪來，又作麼生？僧云：他亦不顧。太尉云：話墮也。玄沙云：盡你神力走向什麼處去？保福云：歸依佛法僧。百丈作覆缽勢。師云：他日生天，莫辜負老僧。

舉：地藏問崇壽：你久後將什麼利濟於人？崇壽云：無不利濟。地藏云：無一法得利濟。師云：直饒與麼，也好喫棒。又云：當時但喚近前來，已後教伊無[舀*鳥]啄處。

舉：泉州王太傅問僧：上座住甚處？僧云：半月山。太傅云：忽遇月頭月尾，又作麼生？僧無語。師代云：將謂與麼，更有與麼？

舉：龍牙尋常道：雲居師兄得第二句，我得第一句。西院云：秪如龍牙與麼道，還扶得也無？師云：須禮拜雲居始得。西院云：傍觀者哂。

舉：崇壽問僧：還見燈籠麼？僧云：見。崇壽云：兩箇。師代云。三頭兩面。又云：七箇八箇。

垂示代語

師因不安，云：打草鞋行腳去。僧無對。師云：汝問我，與汝道。僧便問：和尚什麼處去？師云：四維上下，對機設教去。代前語云：和尚宜喫薑附湯。

上堂。云：劄。久雨不晴。代云：一箭兩垛。或云：遇賤即貴，遇明即暗。代云：一起一倒。

一日，云：咬齒一句作麼生道？代云：合。或云：初秋夏末，責情三十棒。代云：某甲如是。問僧：新羅國與大唐國，是同是別？代云：僧堂、佛殿、廚庫三門。

上堂。云：教意提不起，過在什麼處？代云：為你蝦蟆活。

上堂。云：你道古佛與露柱柏交是第幾機？僧無對。師云：汝問我，與汝道。僧便問，師云：一條絛三十文。代前語云：南山起雲，北山下雨。僧又問：作麼生是一條條三十文？師云：打與。

一日，云：商量舉，覺箇什麼？代云：鹽貴米賤。或云：佛法兩字拈卻，成得箇什麼？代云：死蝦蟆。或云：佛法不用學，燈籠露柱欺你去。作麼生得不欺你去？代云：趙州南，石橋北。

一日云。古人面壁閉卻門。還透得這裏麼。代云。這裏是什麼乾屎橛。又云一。或云。搬柴來去。行住坐臥四威儀中。還出得釋迦老子鼻孔麼。代云。和尚也是量才補職。師或舉手云。古佛為什麼不到這裏。代云。不可降尊就卑。因僧設報慈和尚齋。師問僧。汝道報慈和尚有幾身。代云。今日齋飯如法。問僧。搬柴來去。普賢菩薩在什麼處。代云。搬柴早是辛苦。

上堂。大眾集定，云：是大過患，仔細點撿。代云：不用別人。問僧：世間是什麼人罪最重？代云：平出。

一日，云：古人道：一句合頭語，萬劫繫驢橛。作麼生明得免此過？代云：趙州石橋，嘉州大像。或云：虛空還有長短也無？代云：這箇師僧得與麼肥，這箇師僧得與麼瘦。

一日云：常徒之見，過在什麼處？代云：洎作過中會。

上堂。大眾集定，云：有理不伸，死而不弔，有理能伸，罕遇奇人。置將一問來。代云：過。師有時問僧：作麼生？代云：少喫。或云：是你諸人繞天下行腳，不知有祖師意，露柱卻知有祖師意，你作麼生明得露柱知有祖師意？代云：九九八十一。

示眾。云：一舉不再說，作麼生是一舉？又云：你若不相當，且覓箇入頭路。微塵諸佛盡在你舌頭上，三藏聖教在你腳跟下，不如悟去好。還有人悟得麼？出來道看。代云：養子之緣。代前語云：長安雖樂。

上堂。大眾集定，云：風不來，樹不動。便下座。代云：樹折船沉。或云：第一句作麼生道？若道不得，作麼生得心息？代云：和尚莫要草鞋拄杖麼？

一日，云：從上古人作麼生辨人？代云：城地因君置。師因摘茶云：摘茶辛苦，置將一問來。僧無對。又云：你若道不得，且念上大人。更不相當，且順朱。代云：功不浪施。代前語云：勞而無功。或云：今日二十七，拈向什麼處？代云：壁上挂。問僧：三乘十二分教什麼人承當得？代云：沙彌童行。

一日，云：汝作麼生辨得無礙法？代云：閑家具。或云：還有句內藏身麼？代云：領。

一日云：京華還有棟梁也無？代云：家家觀世音。或云：不相當，且順朱，識取好。代云：因學人置得。

示眾。云。劄即難七九六十三。作麼生道。代云。不可總無人去也。又云。洎合向後道。師或云。日裏來往日裏辨人。忽然中夜教取箇物來。未曾到處作麼生取。代云。瞞卻多少人。

示眾。云。看看佛殿入僧堂裏去也。代云。羅浮打鼓韶州舞。

上堂。拈起拄杖云：看看！三千大千世界一時搖動。便下座。代云：拽。

一日，云：作麼生是雙明一句？代云：一箭兩垛。或云：作麼生是不瞞人底句？代云：莫道這箇是瞞人底。

一日云：泥水不分。過在什麼處？代云。昨日莫徭人設齋。或云：日裏來往總識。你作麼生是影身一句。代云。某甲亦見日頭從東邊上。

一日，云：盡力作麼生道？代云：五箇餬餅三碗茶。或云：作麼生是平伸一問？代云：便摑傍僧。

一日，云：空不異色，作麼生道？代云：園頭甚要。或云：作麼生是不沉影底句？代云：現。

上堂。大眾集，師良久云：久雨不晴。代云：一槌兩當，蓋覆將來。

一日云：教中有言：謗斯經故，獲罪如是。拈卻當門齒將經來。代云：不空罥索。或云：你多年在叢林裏。乃舉手便放下云。向後不得與麼。代云。若與麼。便成辜負和尚。

一日，云：昨日有一句語，不敢望你會。還有人舉得麼？代云：驀。又云：走殺多少人？

上堂。大眾集定，云：總上來也，各自東行西行。便下座。代云：不少。或云：古人一言悟道，觸緣見性。拈起作麼生商量？代云：雲居鼓上藍鐘。

一日云：日裏來往，上上下下，一問一答，住汝當荷。夾差一問來。作麼生當荷？代云：謂言侵早起。更有夜行人。又云：一起一倒。又云：生在冀州。

上堂。云：乾坤側日月星辰一時黑，作麼生道？代云：好事不如無。師因說事了，起立以拄杖打禪床一下，云：適來如許多葛藤貶向什麼處去？靈利底即見，不靈利底著我熱瞞。代云：雪上加霜。

示眾。云：日月傍照三天下，正照四天下，我與你注破了也。一句道將來。代云：東弗于代，西瞿耶尼。或云：佛法不用道著，世間什麼物最貴？代云：莫道這箇是賤底。又云：乾屎橛。

一日，云：今日十五入夏也。寒山子作麼生？代云：和尚問寒山，學人對拾得。或云：你諸人傍家行腳，還識西天二十八祖麼？代云：坐底坐、臥底臥。又云：少喫。因齋次，指白瓷器云：這箇知有超佛越祖之談。代云：五九四十五。又云：和尚自喫飯。

一日，云：是你傍家行腳，作麼生是不落賓主底句？道：將來。代云：便出去。或云：是你師僧在江西、湖南所在過夏，衣缽分付什麼人了來？代云：不是瞞卻一人來。又云：不作大人相。

一日，云：非貴賤，據什麼？代云：蝦跳不出斗。

示眾。云：看看！殺了也。便作倒勢云：會麼？若不會，且向拄杖頭上會取。代云：龍頭蛇尾，蛇尾龍頭。又代作倒勢。

一日云：我每日共你葛藤不能到夜，如今在這裏置將一問來。代云：秪恐和尚不答。或云：作麼生是腳跟下一句？代云：有麼？師或問僧：你為什麼帶累我？代云：某甲帶累和尚。或云：作麼生出得這裏？代云：朝遊羅浮，暮歸檀特。

一日，云：明己底人還見有己麼？代云：把將來。又代展兩手。或云：作麼生是蹙舌一句？代云：和尚秪待某甲道。

一日，云：你師僧繞天下行腳，見老和尚開口，便上來東聽西聽，何不向洗缽盂處置將一問來？代云：也知和尚為物之故。因見火頭云：你辛苦，我賞你這箇拄杖子吞卻祖師也。火頭無對。代云：功不浪施。又云：禍不單行。師因披衲衣云：古人道：披衣蓋乾坤。乃拈起衲衣抖擻云：北斗一時黑，作麼生？代云：也知和尚出身早。又云：不道與麼去。或云：佛法還有變易也無？代云：缽盂、鞋履、拄杖、針筒。

一日，云：佛法拈卻我不問你，還有識世諦法麼？代云：某甲若道有，被和尚領過。或云：摩㝹顯正，過在什麼處？代云：有什麼過？

示眾。云。大眾。函蓋乾坤。目機銖兩。不涉春緣。作麼生承當。代云。一鏃破三關。師或云。南來北往飛禽走獸。為什麼卻有異。代云。辨卻多少人。或云。你諸人擔缽囊行腳。不知有佛法。佛殿上蚩吻。卻知有佛法。代云。佛殿裏裝香。三門外合掌。師或以拄杖一劃云。微塵諸佛盡在這裏。還辨得盡麼。代云。日出東方夜落西。

一日，云：作麼生是扣門一句？代云：打。或云：迷本底人觸途俱滯，悟本底人為什麼有四大見？代云：益州附子建州薑。師或云：你諸方愛答話，還有透不得底句麼？代云：來。或云：達磨西來，為什麼難得兒孫？代云：放。師因說事了，起立云：你諸人忽然今夜總悟去，早起將刀截卻我頭，我說了也。乃拈衲衣抖擻云：作麼生？代云：學人不得辜負和尚。或云：口秪堪喫飯，你道古人拈槌豎拂。揚眉動目。作麼生辨？代云。溈山笠子江西別。又云。龍頭蛇尾。或云。佛法中菩提涅槃、真如解脫，並為增語。汝道世諦以何為增語？代云。鬧市裏一箇兩箇。又云：菩提涅槃。師或云：古人道觸目是道。拈卻醬甕。阿那箇是道？眾無對。師云：蒼天！蒼天！代前語云：是什麼心行？或云：見即不可。仔細看。代云：長安雖樂。

示眾。云：十五日已前不問你，十五日已後道將一句來。代云：日日是好日。

上堂。良久，云：鈍置殺人。便下座。代云：不獨。因看誌公頌問僧：半夜子心住無生即生死。古人意作麼生？代云：不可總作野狐精見解也。或云：古人道：人人盡有光明在，看時不見暗昏昏。作麼生是光明？代云：廚庫三門。又云：好事不如無。

一日，云：佛法太煞有，秪是舌頭短。代云：長也。又云：大斧斫了手摩挲。師齋次，問僧：應是從前叢林學得底言語總拈卻，你道我飯作麼生滋味。代云。菜裏少鹽醋。或云：是你諸人行腳。須知有隔身句。作麼生是隔身句？代云。初三十一。或云：大智非明，真空絕跡。還有人明得這箇道理麼？若有人明得，出來道看。代云：捏。問僧：常徒底人過在什麼處？你與我拈出來。代云。不可平地生堆阜。又云。和尚佛法身心何在？或云：一言纔舉，千差同轍。是什麼言。代云。如是我聞。又云：要道有什麼難。因見狗子。乃打一下，云：你為什麼咬這露柱？代云：但以腳趯狗子。便去。

舉。華嚴經云：金色光明雲，青色光明雲。你道我尋常還有這箇時節麼？代云：亦不得屈著和尚。因開法堂門云。作麼生是入門一句？有僧云：諾。師云：漆桶。僧無對。代云。掩面出去。代後語云：道著。

一日，眾集定云：莫錯認一著。便下座。代云：謝和尚重重相為。或云：是你諸人行腳，須知有入頭路。還有人道得麼？出來道看。代云：也不得辜負和尚。

示眾。云。中有一寶祕在形山。拈燈籠向佛殿裏。將三門來燈籠上。作麼生。代云。逐物意移。又云。雷起雲興。

一日云。宗門作麼生舉令。代云：吽。師或云。阿耶耶。新羅國裏打鐵。火星燒著我指頭。自代云。非但指頭。師或云。從上祖師三世諸佛說法。山河大地草木。為什麼不省去。代云。新到行人事。又云。和尚京中喫麵多。師或云。萬法紜紜。三世諸佛天下老和尚一時出頭。過在什麼處。代云。著什麼來由。

一日云。忽然有一箇老宿。把弓刀按劍。入地獄如箭射。還有人會得這箇時節麼。代云。鑰匙在和尚手裏。或云。古人道。難得不錯怪人句。作麼生是不錯怪人句。代云。爭塞得人口。

一日，云：眼睫橫亙十方，眉毛上透乾坤，下透黃泉，須彌塞卻你咽喉。還有人會得麼？若有人會得，拽取占波共新羅鬥額。代云：哂。或云：古人道聲香味觸常三昧，我與你葛藤。乃拈拄杖云：這箇拄杖子是三昧，你若識得拄杖子，即識得天下老宿。又云：你若識得拄杖子，未夢見天下老宿腳跟下一莖毛。代云：和尚不使別人。

一日，云：一箭兩垛作麼生？代云：長安雖樂。或云：日謝樹無影。這箇是佛殿。那箇是無影？代云：洎分南北。

一日，云：作麼生道得不落第二問？代云：洪州鞋履。

一日，拈起拄杖云：解脫深坑[跳-兆+孛]跳。代云：出。或云：一語明得，不要分外。代云：將謂是天地。師或云：塵無自性，攬真成立。作麼生是成立底事？代云：五尺拄杖三尺竹。

一日云。說即天地懸殊。不說即眼睫裏藏身。眉毛上[跳-兆+孛]跳。代云三三。或云。古人道。一語無二語。作麼生是一語。代云。早朝粥齋後茶。師或拈起拄杖云。是你諸人作麼生辨雲門。雲門作麼生辨你諸人。代云。平。問僧。佛法還有青黃赤白也無。代云。東方甲乙木。西方庚辛金。

一日，云：作麼生是塵中辨主？代云：道州去江華不遠。師或云：有一人問著，口似木[木*突]；有一人問著，口似懸河。你道二人過在甚處？代云：有即拈出。

示眾。云：叢林言話即不要，作麼生是宗門自己？代云：但展兩手。或云：迷身一句作麼生道？代云：何處有也？或云：目前不溺作麼生道？代云：下不舉上。

示眾。云：江西即說君臣父子，湖南即說他不與麼，我此間總不如是。你還識壁麼？代云何異？

一日，云：作麼生是不續再問？代云：秋風過去春風至，因齋時聞鼓聲，師云：釋迦老子叫喚也。時有僧問：未審釋迦老子叫喚作麼？師云：你與麼驢年夢見麼？代云：今日喫飯甚是遲。或云：我今年老七十八也，所作事難也。良久，問僧：你道淨瓶年多少？僧無對。代云：甲子會。

一日云：靈利底人難得。作麼生是靈利底人？代云：不妨。或云：問一答十。問十答百底人，從什麼處來？代云：西京來。

一日云：會佛法底人共什麼人語話？代云：行者。問僧云：三藏聖教、天下老和尚言語總拈卻，蝦蟆口裏道將一句來。代云：昨日新雷起。師舉：古人道：讀經千遍。紙上見經不識。忽然國師問你作麼生？又云：忽然國師拈起作麼生？代前語云：唵。代後語云：朝看華嚴，夜讀般若。或云：凡有請問，不得離於祗對。作麼生道？代云。路逢劍客須呈劍。

一日，云：作麼生是一句通褒貶？代云：雖是善因，而招惡果。或云：行住坐臥、著衣喫飯是法身，那箇是你四大？代云：和尚今年年尊。

一日，云：你若辨我我辨你是尋常，更有一條作麼生辨？代云：識。或云：節角語須是箇人始得。作麼生是節角語？代云：摩斯吒落水。

一日，云：繞天下行腳辨人底人。你道具什麼眼？代云：聽水。

上堂。云：遇人即鼻孔遼天。便下座。代云。識好惡。師或云。鬧市裏道將一句來。代便唱聲云。人家莫點燈火。

上堂。云：為眾竭力，禍出私門。代云：眾禍已除。或云：照盡一句作麼生道？代云：某甲不欲開蝦蟆口。師在餬餅寮喫茶，云：不向汝道罪過。僧無對。復云：第一須忌火。便起去。代云：大眾不得辜負和尚。師或云：佛法太煞有，秪是灸瘡痛。代云：灸瘡痛猶可。

一日，云：臨坑不損人。代云：也是。又云：某甲識好惡。或云：古人道：舉即易作麼生？代云：以貌取人。

一日云。驀點是什麼時節。代云。不可道是蝦蟆蛤蚾。或云。不是雲門罪過。便起去。代云。事不孤起。師或云。己事若明。始消他供養。作麼生是你明底事。又云。舉一明三萬里崖州。代云。一切由和尚。代前語云飽。師或拈起拄杖問僧。這箇汝不得道著。作麼生是衲僧孔竅。僧無對。又云。你若道不得。向鼻孔裏道將一句來。代云。新羅火鐵鄆州針。又云。疋上不足。因僧來參。師拈起袈裟云。你若道得。落我袈裟綣繢裏。你若道不得。又在鬼窟裏坐。作麼生。代云。某甲無氣力。或云。不明己底人過在什麼處。代云。大人不合如此。

一日云：放下一句無不盡。代云。養子之緣。或云。不用指東劃西。什麼人會佛法。代云。三家村裏老翁婆。

一日云：你若衣缽下坐縛殺你。你若走上來走殺你。作麼生是不停之句。代云速。或云。新羅國裏置將一問來。代云：便請。

一日，云：萬法從甚處起？代云：糞堆頭。師或云：第一句作麼生道？你若明得，陝府鐵牛吞卻乾坤。代云：謝和尚重重相為。

一日，云：作麼生是問中具眼？代云：瞽。

示眾。云：舉一不得舉二，你若舉二，放你舉三。代云：開。師或云：天堂地獄，鑊湯鑪炭，蓋卻你頭，三世諸佛總在你腳跟下，三十年後鼻孔遼天。代云：不可更作野狐精見解也。

一日云：五音六律是有是無。代云：不可蝦蟆窟裏作活計。師或云。一句該通五千餘首。蘇嚕薩訶。代云。三門頭打鼓。佛殿裏行香。師或云。如今半夏也。敲磕處道將一句來。師復云。蜜怛哩孤蜜怛哩智。又云。蜜怛哩孤蜜怛哩智作麼生？代云[口*部]啉。又云：磕。

一日，云：三十年後會去在。代云：黠兒落節。或云：頭上霹靂即不問你，腳下龍過道將一句來。代云：朝起雲，夜降雨。師問僧：德山便棒，你道學人還有長處也無？代云：無端。

一日，云：一切智智清淨中，還有生滅麼？代云：夜叉說半偈。或云：若知去處，什麼劫中無祖佛？代云：發。

示眾。云。作麼生是不露鋒骨句。代云。今時人須是明明向道始得。師乃有頌。不露鋒骨句。未語先分付。進步口喃喃。知君大罔措。或云。十方國土中。唯有一乘法。你道自己在一乘法裏一乘法外。代云入。又云是。

一日云。紐半破三。針筒。鼻孔裏道將一句來。代云。海裏使風山上船。或云。折半列三針筒。鼻孔在什麼處。與我箇箇拈出來看。代云。上中下。或云。分疆列土作麼生道。代云。文殊自文殊。解脫自解脫。師或云。衲僧須得巴鼻。即識得天下人。作麼生是衲僧巴鼻。代云。德山棒。

示眾。云：淺聞即深悟，深聞即不悟。代云：迷逢達磨。或云：衲僧須識古人眼，作麼生是古人眼？代云：蝦蟆跳上天。

一日云：處處道將一句來。代云。鬧市裏天子。百草頭上老僧。或云：暗道將一句來。代云：藏頭露尾。

一日，云：將南作北，將北作南。作麼生道？代云：由阿誰？或云：未打板已前道將一句來。代云：著什麼來由？

一日，云：以有為有，作麼生免得去？代云：患。師或云：解患非患明得了，作麼生是眼？代云：晝見日，夜見星。

一日，云：明暗為什麼不相管？代云：難為怪笑。或云：過在什麼處？得與麼難？代云：辨。

一日云。渺漫不分。是什麼人分上事。代云。不可作沙彌行者見解也。師或拈起拄杖云。莫道老和尚瞞你。貴之與賤。縱橫十字。一時這裏會得了。莫辜負老僧。代云。百鳥為子屈。又云。抑與之與。師或云。見麼。自云見。又云。見什麼。代云花。師舉古人云。至道無難。唯嫌揀擇。這箇是僧堂。這箇是佛殿。那箇是不揀擇。代云。何必如此。師或云。全抽半抽作麼生道。復云。作麼生是半抽。代云。跳出死蝦蟆。又云。作麼生是全抽。代云。案山雷主山雨。師或云。你自鈍置。第一不得錯舉。代云。事不孤起。

一日云：識得道得，出來道看。話端道什麼？代云：識罪。或云：作麼生是不再問底句？代云：今年春氣早，夜來陽鳥啼。又云：佛殿裏裝香。三門前合掌。

一日，云：入夏來十一日也，還得入頭麼？作麼生道？代云：來日十二。師因喫茶，拈起茶盞云：一口吞盡作麼生？代云：茶又喫卻。

示眾。云：西天二十八祖、唐土六祖、天下老和尚總出頭來，過在什麼處？又云：你在此間三冬兩夏，忽然出外，有人問雲門老：和尚道什麼？你向他道什麼？代云：驀面唾這野狐精。代前語云：他不是顛。或云：古人道：從門入者非寶。作麼生是門？代云：道得也無用處。因聞鼓聲，云：鼓聲咬破七條。又指僧云：抱取貓兒來。代云：不用別人。師問僧：行腳事即不問汝，三十二相、八十種好道將一句來，還有人道得麼？代云：怛薩阿竭二千年。師或云：不問汝叢林言教，這箇是天，這箇是地。以手指身云：這箇是我。又指露柱云：這箇是露柱，那箇是佛法？代云：也大難。師在僧堂中喫茶，拈起托子云：蒸餅饅頭一任汝喫，你道這箇是什麼？代云：乾狗屎。又云：茶又喫了也。師或云：你還識德山麼？莫道我壓良為賤。代云：也知和尚因某甲置得。師聞齋鼓聲云：你道鼓因什麼置得？代云：因皮置得。師聞齋鼓聲，云：你還識得老婆禪麼？代云：鼓聲喚喫飯去。

一日，云：古人道：巧拙具生殺。作麼生是生殺？代云：疋上不足，疋下有餘。

上堂。大眾集已，師云：大眾齋去。卻問僧：你道我教伊去，還有過也無？代云：也不是和尚，特地如此。師行次，以拄杖打露柱一下，云：新羅天子[跳-兆+孛]跳上梵天。代云：無端師。或云：世諦不要道，佛法道將一句來。代云：父子之情。

一日，云：通明底人什麼物與麼來？代云：莫教屈著人。又云：釋迦老子須彌山。或云：古人道：朝朝抱佛眠，起時還共起。你道見解朦朧底人作麼生？代云：未到。問僧云：眼中無色識，識中無色眼，色眼二俱無，何能令見色？去卻古人，道將一句來。代云：把將饅頭蒸餅來。又云：雪上更加霜。又云：有什麼？師或云：幡竿頭倒卓，是第幾機？代云：打。

一日云。學佛法底人如恒河沙。百草頭上道將一句來。代云俱。師因出門云。古人道。從門入者非寶。汝道從門出者作麼生。代云一。師入堂齋次。指聖僧供缽問僧云。你若喫盡。又在解脫深坑裏。你若喫不盡。又不唧溜。作麼生。代云。大眾喫飯次。

上堂。云：劃斷即不可。復云。你若不會。三十年後莫道不見老僧。代云。和尚恐人埋沒。代前語云。今日上堂。大眾著便。師或以拄杖打露柱一下云。你作麼生不說禪。復云。埋沒人家男女。眾無對。自云。擔枷過狀。自代前語云。爭怪得別人。師或云。湖裏魚變成龍。即不問你。作麼生是針眼魚。代云點。師聞打槌聲云。妙喜世界百雜碎。擎缽盂向湖南城裏喫粥。代云。浴後喫。

一日，云：什麼語中無世諦？什麼語中無地獄？代云：天晴日出，雨下雷興。或云：平常心是道，你平常道將一句來。代云：五箇餬餅三箇䭔。

一日，云：一句辨邪正。忽有人問：作麼生是辨邪正底句？你作麼生道？代云：西天與此土不同。或云：今日已前不要，今日已後不要。正當今日，道將一句來。代云：正好。師或云：病遇因即瘥，你道遇什麼因道得底道看。代云：尚。或云：缽盂匙箸與露柱相去多少？代云：分開好。又云：尋常得此便。

一日，云：當鋒一句作麼生道？代云：領。或云：作麼生是辨慈風一句？代云：識取好。

一日，云：迷身一句作麼生道？代云：昨日雷聲起，今朝陽鳥啼。師或云：不用[跳-兆+孛]跳，道將一句來。代云：死蛤蚾也無用處。

一日，云：作麼生是提婆宗？代云：西天令嚴，此土還較。或云：汝道何物具四德？代云：死貓兒。又云：把不具底來。

一日云：荊棘不彫擇道將一句來。代云。拈放一邊。或云。有一切見底人是什麼人。代云。三家村裏納稅漢。

一日，云：不占田地，道將一句來。代云：總屬和尚。或云：倒道將一句來看。代云：訶薩。

一日，云：息節一句作麼生道？代云：知時好。師或云：天下亂走，將什麼過水？代云：且曬著。師或時拈拄杖作射勢云：官家進器械來也。看看！代云：和尚不得放過。又云：僧堂前。師或云：一夜展腳睡，天明道將一句來。代云：何不快起？或云：作麼生是赤脫一句？代云：也大無端。

一日，云：以有為有，此人過在什麼處？代云：苦。或云：還有不識祖師底人麼？代云：仁義道中。又云：不患。

一日云：識過無過，不識過過也。不知代云熱。或云：曹溪路上還有俗談也無？代云：二事一時。

一日云：佛法外置，將一問來。代云。一箇便多。或云。既知來處。什麼劫中無祖師。代云。某甲今年不著便。或云。寸草不生。不學禪不學道。代云。是什麼閑。或云。還有吞不盡句麼。代云。蛇。師行次。以拄杖打露柱一下云。什麼處來。自云。西天來。復云。來這裏作什麼。自云。說佛法。乃喝云。欺我唐土人。又以拄杖打一下便行。卻拈問僧。汝道我意作麼生。僧便問。秖如師意作麼生。代云。不用行主。又云。師子咬人。復問僧。秖如當機合下得什麼語。代云發。又云。百歲老兒作歌舞。

一日，云：驀劄一句作麼生道？代云：因一事，長一智。或云：大藏教將什麼辨？代云：點。

一日云。佛殿為什麼不見僧堂。代云痛。或云。衲僧鼻孔即不問汝。泥裏洗土塊。道將一句來。代云。但彈指。又云。衲僧鼻孔又作麼生道。代云。翫山翫水。師或問僧。作麼生是不寂句。僧無對。師云。汝問我與汝道。僧便問。作麼生是不寂句。師云[口*部]。代前語云。不可向鬼窟裏作活計。又云。作麼生是[口*部]。代云。會此意。又云。文殊五字。或云。作麼生是入鄉隨俗底句。代云。君子可八。

一日，云：作麼生是提綱一句？代云：雪峰南，趙州北。

一日云：靈苗不動根。過在什麼處。代云。誤卻多少人。或云。一顆圓光明已久。作麼生是一顆圓光。代云。謝和尚重重相為。師或云。作麼生是對明一句。代云露。師或云。非色非聲體上明得是第幾機。代云。不可向野狐窟裏作活計。

一日，云：布幔天網打龍，布絲網撈蝦摝蜆。你道螺蚌落在什麼處？代云：具眼。師因卸卻七條，語僧云：汝道來生莫不會佛法麼？僧無語。代云：和尚幸是大人。又云：某甲不敢道。復云：為什麼不敢道？又云：自有和尚在。師歲夜問僧：餅餤是羅漢藥石，還將得饆饠䭔子來麼？僧無對。代云：今日東風起。師或云：你若不相當，且向古人建化門中道將一句來；若道不得，向異處道將一句來。作麼生道？代云：前來猶是可。

一日云：遠即照，近即明。作麼生道？代云：入水始見長人。又云：更不要也。師或拈拄杖云：且向這裏會也。有利益也，無利益。總不會，顢頇佛性，儱侗真如。代云：疋上不足，疋下有餘。

一日云。萬法從什麼處起。代云。不可向和尚道蝦蟆口裏也。因齋時聞鼓聲云。古人道。一切聲是佛聲。喚作佛聲。喚作鼓聲。代云。和尚道了也。又云。和尚不宜喫麵。因見僧來參。師打露柱一下云。來這裏瞞我。代云。但打露柱一摑。云。為人自安。

一日，云：至道無難，唯嫌揀擇。作麼生是不揀擇？又云：如來妙色身羅羅李。代云：不出。代前語云：古人道了也。因齋時打帳座一下，云：這箇喫。又打飯床一下，云：這箇不喫。代云：一槌兩當。因搬米問僧：人擔米？米擔人？代云：總得。又云：搬米辛苦猶是可。又問僧：大橋有多少米？僧云：七十碩。師拈起拄杖云：七十碩米一時在拄杖頭上，擔將來即得。若擔不得，餓殺你。代云：不可為小小。

一日云：有所說。野干鳴。無所說。師子吼。我與麼是野干鳴。作麼生是師子吼。代云。九九八十一。師或云。埋沒兩字。不用道著。代云。深領和尚慈悲。又云。因某甲所置。師或云。善財入門也作麼生道得出去。代云。朝遊羅浮。師或云。餬餅從你橫咬豎咬。不離這裏道將一句來。代云。今日新麵。

一日，云：有賞有罰，道將一句來。代云：遇賤即貴，天晴日出。或云：龍潛師溺，起自何來？作麼生是不活底句？代云：有什麼難辨？

一日，云：敲磕一句作麼生道？代云：驢生馲[馬*百]馬生騾。或云：作麼生得道斷商量？代云：來年更有新條在，惱亂春風卒未休。

一日，云：辨得親疏，為什麼被親疏所使？代云：阿誰置得？或云：古人道：會即途中受用，不會即世諦。流布完圞，道將一句來。代云：一錢兩箇，二錢三箇。

一日，云：一句道將來。代云：疋上不足。因夏末問僧：初秋夏末不觸，平常道將一句來。代云：初三十一，中九下七。師問僧：通身是水，阿誰喫？代云：洎與和尚作笑具。

一日，云：三日不相見，不得作舊時，看作麼生？代云：千。

勘辨

師見新到，云：雪峰和尚道：開卻路，達磨來也。我問你作麼生？僧云：築著和尚鼻孔。師云：地神惡發，把須彌山一摑，[跳-兆+孛]跳上梵天，拶破帝釋鼻孔。你為什麼向日本國裏藏身？僧云：和尚莫瞞人好。師云：築著老僧鼻孔，又作麼生？僧無對。師云：將知你秪是學語之流。代無語處云：和尚秪恐某甲不實。又云：邏邏哩。

問新到你是甚處人。僧云。新羅人。師云。將什麼過海。僧云。草賊大敗。師云。你為什麼在我手裏。僧云：恰是。師云：[跳-兆+孛]跳。僧無對。師代前語云：常得此便。又云。一任[跳-兆+孛]跳。

問新到你在南嶽山，借我二百錢為什麼不還？僧無對。代云：今日小出大遇。又云：今日不著便。

問僧：心法雙忘，是第幾座？僧云：第二座。師云：作麼生是第一座？僧云：不敢虧於和尚。師不肯。代云：韶州糴米。

問僧：什麼處來？僧云：摘茶來。師云：人摘茶？茶摘人。僧無對。代云：和尚道了，某甲不可更道。

師問僧：你是修造那？云：是。師云：盡乾坤是箇屋，作麼生是屋主？僧無對。師云：你問我，與汝道。僧便問，師云：薨。代前語云：瞞卻多少人來？

師問僧。汝是湖南出家那。僧云是。師云。識三門下金剛麼。僧云。不可更識也。師云。野狐窟裏出頭。僧無對。代云。若不出頭。代初問處云。秖是箇泥人。又云。識得這泥人。有甚用處。又云。念某甲新入眾。

師問僧：甚處來？僧云：禮塔來。師云：祖師道什麼？僧云：和尚道什麼？師云：將謂是箇靈利漢。僧無對。代云：秖為仁義道中。

師問僧：甚處來？僧提起衲衣。師云：我問你甚處來？僧云：和尚為什麼不領話？師便打。代云：且喜。代前語云：和尚休得也未？

僧辭師，師云：你辭去那？云：是。師云：前頭江難過。僧云：一切臨時。師云：蘇盧薩訶。代前語云：臨行不可無禮去也。代後語云：太麤心。又云：近日世界不好。

師問僧：甚處過夏。僧云。和尚合知。師云：我即知。僧云。且道某甲甚處過夏。師云：老鼠孔裏出頭。僧無對。代云：道著。代前語云。便出去。

僧辭師，師云：莫教敗闕。僧云：和尚有什麼事但問？師云：草賊大敗。僧無對。代云：敗也。代前語云：不少。

因普請搬米了坐，次云：近日不唧溜，秖擔得一斗米，不如快脫去。僧云：和尚脫向甚處去？師云：嗄！僧擬再問，師云：釘釘了。代云：灼然。代前語云：今日搬米困。又云：尚近。

師問僧：還見燈籠麼？僧云：不可更見也。師云：猢猻繫露柱。代云：深領和尚佛法。深心代前語云：好事不如無。

問僧：近離甚處？僧云：查渡。師云：蹋破多少草鞋？僧無對。代云：可惜草鞋。又云：不虛蹋破草鞋。

師見飯頭云：汝是飯頭麼？云是。師云：顆裏有幾米？米裏有幾顆？飯頭無對。代云：某甲瞻星望月。又云：福利門中不得不作。

師因齋次，問僧：你是甚處人？云：淮南人。又問一僧：你是甚處人？云：京兆人。師拈起蒸餅云：我也無可到你淮南人，也無可到你京兆人。二僧無對。師遂拈蒸餅捩轉云：我惜你作麼生？又無對。代云：不是和尚惜代前語云：普同供養。又云：且留供養和尚。

問僧：看甚經？云：已有人問了。師云：你為什麼在我腳下？僧云：恰是。師云：伏惟尚饗！代云：蒼天！蒼天！又云：將謂韶州無。

問僧：看什麼經？云：般若燈論。師云：西天金剛座上，甚人說佛法。僧云：和尚合知。師云：你夢見麼？僧無語。代云：不獨某甲。代前語云：跳出死蝦蟆。又云：將謂西天無。又云：墮。

因齋次問僧。喫得幾箇餬餅。僧云：喫得四箇。師云：你為什麼鼻孔裏秪有一莖毛？僧無對。師云：脫空妄語。代前語云：直須慎初。又須護末。

因齋次問僧。羹受飯裏飯受羹裏過在什麼處？道得別有商量。僧無對。代云。好羹好飯。又云。不可道和尚蝦蟆窟裏。

因僧辭師，師下座，把僧手云：著幾錢？僧無對。師云：你問我。僧便問，師云：都不直半分錢。代云：有什麼信物，送路將來？又云：臨行。

因見龍藏字，問僧：龍藏出得箇什麼？僧無對。師云：你問我，與你道。僧便問，師云：出箇死蝦蟆。代云：屎臭氣。又云：饅頭蒸餅。

因搬米次，師以拄杖打僧一下，云：這箇師僧不去搬米，是不？僧云：搬米入倉了也。師云：搬米入倉了且置，阿誰喫飯？僧便出去。師云：脫空妄語漢。又拈問僧：作麼生免得不被主家道得脫空妄語？代云：為什麼壓良為賤？又云：因一事，長一智。代是不處云：和尚著甚來由？

師在僧堂前問僧：這箇鐘子是什麼物作？僧無對。師云：你問我。僧便問，師云：衲僧作代但打鐘一下，云：摩訶般若波羅蜜。又云：眾僧堂前。

師問修造僧：甚處來？僧云：山上斫木來。師云：還斫得合盤麼？僧云：和尚放某甲過即道。師云：放你過，作麼生道？僧便禮拜，師便打。代云：某甲也漝麼。又云：可惜成功不毀。又云：斫。

問僧：甚處來？僧云：搬柴來。師云：維那打鼓不搬柴，作麼生？僧無對。代云：錯領。又云：可惜搬柴工夫。又云：和尚位處當人某甲參學。又云：纔施少許功勞。

師問僧：甚處來。云：山下來。師云：有幾人。僧云：四人。師豎起拄杖云：總在這裏。僧無對。代云：抑已而已。又云：誤卻多少人。

問僧：喫得幾箇餬餅？云：三箇。師拈起餬餅云：這箇是第幾箇？僧無對。師云：你問我。僧便問，師云：不出。代云：欺敵者亡。

問僧：甚處來？僧云：湖南來。師云：夏在甚處？僧云：湖南。師云：開通寺在甚處？僧云：不會。師云：參堂去。僧無對。代云：諾。代初語云：和尚遠問，學人近對。又云：纔始新到。

師齋次問僧：你道缽盂裏多少飯？僧無對。代云：野。又云：飽便休。又云：一杓兩杓。

師見僧齋次，問：缽盂、匙箸拈向一邊，把將餛飩來。僧無對。代云：好羹好飯。又云：休。

問僧。看什麼經？僧拈起經。師云。鬼窟裏出頭。僧云。和尚見箇什麼。師云：贓物見在。僧無對。代云：仁義道中不合如此。

問僧：看什麼經？僧云：般若經。師云：經中道一切智智清淨是麼？僧云：是。師云：你眼為什麼穿過石榴樹？僧云：古人何在？師云：古人即知是你不知。僧無對。代云：大有人不識勢。

師問僧：甚處來？云：嶺中來。師云：夏在甚處？僧云：招慶。師云：招慶有何言句？僧近前應諾。師云：一不成，二不是。僧無對。師云：灼然。代云：秖守是。

師因齋次，拈起餕餡謂僧云：擬分一半與你，又卻不分。僧云：為什麼不分？師云：為你打野榸。代云：將食與人也不惡。又云：謝和尚供養。又云：和尚無端作麼？

師因喫茶次，云：茶作麼生滋味？僧云：請和尚鑒。師云：缽盂無底尋常事，面上無鼻笑殺人。僧無對。師云：趁隊噇飯漢。代云：秖守是。又代以茶便潑。又云：且待某甲點一碗茶。

師問僧：甚處過夏？僧云：和尚合知。師云：我即知。僧云：且道某甲甚處過夏？師云：不消一劄。代云：更不消也。

問僧：看什麼經？僧應諾。師云：因甚失卻？僧云：某甲甚處失卻？師云：自領出去。代云：同路。又云：和尚大人不合自作。

問僧：完圞餅角子即不要，你半截底把將來。僧應諾。師云：這箇是完圞底，把將來。代云：齋與不齋，當來無礙。又云：檀越所修福。

師問新到：什麼處來？僧云：郴州。師云：夏在甚處？僧云：荊南分金。師云：分得多少？僧展兩手。師云：這箇是瓦礫。僧云：和尚莫別有麼？師云：乾屎橛，一任咬。代云：若不言瑕，爭得玉轉？

問僧：看什麼經？僧云：瑜伽論。師云：為甚義墮？僧云：什麼處義墮？師云：自領出去。代云：悔不先下手。

問僧：曾講百法論，是不？僧云：是。師云：為什麼脫空妄語？代云：事不孤起。又云：著。

因為亡僧唱衣次，問僧：如今唱衣，亡僧還向這裏麼？代云：勞煩大眾不能等候打遍槌去也。

問僧：甚處來？僧云：搬柴來。師云：搬得多少轉一宿覺？僧云：二十轉。師云：你為什麼打落當門齒？僧無對。師便打云：學語之流。代云：也知和尚佛法身心。又代前語云：搬柴早是辛苦。

問僧：看什麼經？其僧卻指傍僧云：和尚問，何不袛對？師云：露柱為什麼倒退三千里？僧云：豈干他事？師云：學語之流。代云：洎合不識勢。又代珍重便出。又云：著者非一。

師在西京時問僧。你是甚處人。僧云。于闐國人。師云：還到西天麼。僧云到。師拈起拄杖云。掣電之機不問你。還到這裏麼。僧云：不會。師呵呵大笑。代云：深領和尚降尊就卑。又云：將謂此土無。又云：勳。

問新到：甚處來。僧云。南嶽來。師云。觀音為什麼入洞庭湖裏去。僧云。某甲初心不會。師云。參堂去。代云：諾。又云。惑著多少人來。又云。和尚問觀音。某甲對彌勒。

師齋次，問僧：半夜搬柴即不問你，齋時將什麼喫飯？僧拈起缽盂，師以拄杖打落，僧無語。代云：引。又云：兩片皮。又云：匙箸缽盂、手巾單子。

因喫茶次，問僧：你是柴頭不？僧云：是。師云：更勸一甌茶。代云：辛苦受盡。又云：功不浪施。又云：和尚念某甲辛苦。

問僧：你是園頭不？僧云：是。師云：蘿蔔為什麼不生根？僧無對。代云：雨水多。又云：不解悅豫使人。

問僧：你是甚人？僧云：知客。師云：客來將何衹待？僧云：隨家豐儉。師云：這箇是瓦碗竹箸，客來將何祇待？僧云：謝和尚慈悲。師云：蝦跳不出斗。僧無對。師云：你問我。僧便問：將何祇待？師便打，代初問處便打。又云：一盤飯，兩碗茶。又云：貪觀天上月。

師問僧：你是甚處出家？僧云：趙州孫。師云：師翁是甚處人？代云：喫飯。老和尚。

師因見水磨題梁云：永為不朽，後即破損。師問僧：既是永為不朽，為什麼卻被水推？僧無對。代云：不因一事，難長一智。又云：堯舜之君，猶稽于化。

師問僧：不惹泥水作麼生道？代云：南山打鼓北山舞。

因齋次問僧。這裏還有超佛越祖之談麼。僧云有。師云。什麼處去也。僧無對。代云。新羅國裏。又云。和尚恐某甲不實。代前語云。喫飯時不合與麼道。

師問柴頭：你為什麼拽折大梁鋸？僧云：無。師云：無即休。代云：彼此。又云：平地。又云：也知和尚為頭首辛苦。

師問僧：甚處來？僧云：南嶽來。師云：我此間不曾與人葛藤，近前來。僧乃近前，師云：去。代云：念學人遠來。又云：今日無彩。

因僧在師前立，以拄杖打一下，其僧迴首，師展手云：把錢來。僧無對。代云：若不轉頭，爭知後事？又云：但驀面唾。

因入廚，問菜頭云：鍋裡多少茄子？僧無對。師云：你問我，與你道。僧便問，師云：消不得。代云：一桶。又代後語云：是。

因普請歸三門下，問僧：困作什麼面目？僧云：和尚合知。師云：我即不知。僧卻問：困作什麼面目？師拈拄杖云：遇長即長，遇短即短。僧云：未審困與麼道，和尚與麼道？師云：我也知你親。僧無對。代云：爭知？又代前語云：老少黃白。

師問飯頭：佛是千百億化身，你每日作飯一杓幾箇釋迦老子？僧無對。代云：一僧一升米。又云：今日齋飯較細。

問僧：甚處來？僧云：南華塔頭來。師云：祖師有什麼言句？僧云：有。師云：不得錯舉。僧云：請和尚領話。師云：我道你一不成，二不是。代云：和尚大殺教令。

問：磨頭人打羅？羅打人？僧無對。代云：近來喫麵多。又云：客來須看，賊來須打。

問僧。什麼處來。僧云。南華塔頭來。師云：還見祖師麼？僧云。用見作什麼。師云。你又去那裏作什麼？僧云：有什麼過？師云：既去無過，見有什麼過。僧無對。代云。若不如是，爭知慈悲。

問僧：甚處來？僧云：赴齋來。師云：將嚫錢來。僧云：和尚欠少箇什麼？師云：你又欠少箇什麼？僧云：不欠少。師云：不欠少又赴齋作什麼？僧無對。代云：何妨。又云：趁塊。

問僧：你是向北人？僧云：是。師以一摑，僧無對。師云：你問我。僧卻問：和尚甚處人？師又以一摑，僧無對。代前問處打一摑。又代後云：仁義道中。

有僧粥後來見師，師云：喫粥了也未？僧云：了也。師云：咬著露柱麼？僧云：咬著。師云：看！硬著你。僧無對。代云：也知和尚恐人不實。又云：硬阿誰？

師因開門，有僧便入，師驀胸擒住云：有甚麼事？僧云：有什麼事？師以一摑，僧無對。代云：退己進於人，為存賓主禮。代擒住處云：驀面唾這野狐精。又代云：因學人置得。

師指露柱問東京僧。你鄉中還有這箇麼。僧云有。師云。喚作什麼。僧云。喚作露柱。師云。三家村裏老翁也解與麼道。僧無對。代云本色。

師見僧來，乃舉起拳作打勢，僧近前作受勢，師與一摑，僧無對。代云：便出去。又云：一彩兩賽。又代云：行因招禍。又云：謝重重相為。

問僧：甚處來？僧云：大普請搬柴來。師云：小普請為什麼不到？僧無對。代云：依前又是大普請。又云：辛苦受盡。

問新到：甚處來？僧云：不敢。師云：放你三十棒。僧無對。代云：某甲也漝麼。又云：可惜許七間法堂。

問僧：甚處來？云：荊南來。師云：夏在什麼處？僧云：分金。師云：有事相借問，得麼？僧云：便請。師云：鷂子過新羅。僧無對。代云：是。於借問處代云：鷂子過新羅。

師在僧堂內喫茶，問設茶僧云。什麼處安排。僧指板頭云：在這裏。師云：你更設一堂茶始得。僧無對。代云：近日錢難得。又云：小財不去，大財不來。又云：上閒下板頭。

問僧：甚處來？僧云：郴州。師云：夏在什麼處？僧云：西禪。師云：說什麼法？僧展兩手垂兩邊，師便打。僧云：某甲話在。師卻展兩手，僧無對，師打趁出。代云：便出去。

問僧：甚處來？僧云：南華禮塔來。師云：莫脫空。僧云：實去來。師云：五戒不持。僧無對。代云：彼此不出。

因齋次問僧。盂裏幾餅。餅裏幾盂。僧拈起餅。師云。問著箇老婆。僧無對。代云不消。又於問處云。大眾喫飯次。

師因普請入柴寮云：老底不用去，還有老底麼？僧云：有。師云：在什麼處？僧乃推出一僧。師云：這箇猶是後生。僧無對。代云：若與麼，卻普請去始得。

師因喫茶次，云：什麼人接盞子。有僧便接。師云：村裏老翁拜冬至。僧無對。代云：秪為行仁義，卻招禍及身。

有僧來參，師問：曾聽講來麼？僧云：是。師云：見說有唯識論，是不？僧云：是。師云：非非想天說箇什麼？僧云：不會。師云：且念文書。代云：禪師愛欺座主。又云：吽㗶。又云：維摩頭，法華尾。

有僧辭師，師云：甚處去？僧云：湖南去。師云：前頭津鋪難過。僧云：某甲有隨身公驗。師云：這箇是念上大人。僧無對。代云：小小村鎮，不足可言。又云：和尚大殺。代前語云：便珍重出去。

師問新到云：把將公驗來。僧云：有人問了也。師云：由是念上大人。僧云：莫錯。師云：草賊大敗。僧無對。代前語云：且存仁義。代後語云：大似村鎮頭。又云：久嚮。

問僧：一切聲是佛聲，一切色是佛色，拈卻了也，與我道。僧云：拈卻了也。師云：與麼說，驢年會麼？僧無對。代云：君子一言。代初語云：狂。又云：不存少許佛法身心。

問僧：甚處來？僧云：摘茶來。師云：摘得幾箇達磨？代云：新茶宜少喫。又云：因摘春茶，不廢功力。

因僧辭師，師云：甚處去？僧云：虔上去。師云：打野榸漢。代云：珍重。又云：臨行。

因曬麥問僧：曬了也未？僧云：了也。師云：饅頭從你橫咬豎咬，不離這裏道將一句來。代云：新麥麵少喫。又云：三事蒸作餬餅、糖、餅。

問僧：看什麼經？云：顯揚聖教論。師云：適來一問，為什麼照不著？僧云：什麼處照不著？師云：夢見顯揚聖教麼？代云：若不如是，爭見當人？又云：照不著。

師問看經僧：表首是什麼字？僧拈起經。師云：我也有。僧云：和尚既有，為什麼卻問？師云：爭奈與麼何？僧云：有什麼過？師云：自屎不覺臭。代云：今日方知。又云：德山拄杖子胡狗。又云：和尚此問大殺靈利。

鼓山有小師，久在崇壽，卻歸嶺中，到保福處相看，保福知來，卻入帳子內衲衣蓋頭坐，僧云：和尚出汗那？不對。有僧舉似師，師云：見成公案，不能折合。代云：鈍置殺人。又云：草賊大敗。

師問僧：看什麼經？僧云：咒。師云：與麼語話，未有主在。僧云：和尚莫錯。師云：自領出去。代云：便出去。

問僧：我有箇不露鋒骨底句作麼生？有長老云：收。師云：與麼道得一半。代云：深領和尚慈悲。又云：句[妳-女+口]。又云：洎不別處。

因修藏，問僧：作麼生是藏？僧應諾。師云：這箇是藏腳，還我藏來。僧無對。代云：爭得不修藏？又云：王。

問新到：甚處過夏？云：雲蓋。師云：多少人？僧云：七十人。師云：你為什麼不在數？代云：新到分上未受與麼。又云：恐久住瞋。

問僧：甚處來？僧云：郴州。師云：你為甚麼失腳？代云：魯般門下弄大斧。又云：客是主人相。

問僧：甚處來？云：查渡。師云：你為什麼蓋不著？僧云：和尚莫塗糊某甲。師云：蝦跳不出斗。代云：新到。便蒙和尚重重嚴飾。又云：見面。

問僧。古人道。無邊剎境。自他不隔於毫端。新羅日本與這裏作麼生。云。不別。師云。入地獄。代云。不可作地獄見解。又云。爭得玉歸。

問僧：你不得鈍置我。僧云：和尚因什麼到與麼地？師云：我鈍置你猶可，你鈍置我更殺。代云：事不孤起。又云：和尚也大無端。又云：某甲甚處不下馬？

問僧：你諸人行腳，道我知有，與我拈三千大千世界來眼睫上著。僧云：諾。師云：錢塘為什麼去國三千里？僧云：豈干他事？師云：這掠虛漢。代云：和尚倚勢欺人。又云：常得此便。

問僧：甚處來？僧云：南華塔頭來。師云：還見祖師麼？僧云：南華橋折。師云：南嶽石橋又作麼生？僧無對。師云：學語之流。代云：便出去。又云：上也。

問僧：甚處來。僧云。涅槃堂裏來。師云：亡僧還喫飯麼？僧云：不喫。師云：活人還喫飯麼？僧無對。代云：一杓兩杓。又云：欠他一箇餬餅也不得。又云：也能祗對。

師問僧：講律來，是麼？僧云：是。師云：律鈔中說大小乘無分別，作麼生是無分別？僧無對。代云：靈樹置將一句來。

師問僧：法身還喫飯麼？僧云：諸方老宿不肯。法身無形無相，作麼生喫？師云：與麼道，夢見法身麼？僧云：有不肯處作麼生？師云：自不知。乃云：法身喫飯。又代云：將謂有衲僧孔竅，猶是潑屎潑尿。復云：灼然百千人中未有一人到此境界。自云：和尚作麼生？代云：咄！這有頭無尾漢。

師問僧：三藏聖教，古今老和尚憑箇什麼照？僧云：高也著，低也著。師云：你與麼不得。代云：得與麼狼籍生。

因鑄鐘歸山，齋了，請師打鐘，師打了，大眾打。師問僧：打鐘圖甚麼？僧云：喚和尚喫飯。師不肯。代云：譬如閑。又云：息苦停酸。

師入京朝覲，歸至大橋，山門煎茶迎師。師喫茶果次，僧侍立，師語二參隨僧云。是你京中無可喫。乃拈一楪果子與一僧，其僧接得便去。又語一僧云：我不與你。僧無對。師云：那裏也有也。其僧又無對。別有僧出云：某甲今日也隨和尚來請一分，得麼？師云：嗄！僧云：某甲罪過觸忤和尚。師云：我不能唾得你。僧無對。代前語云：也知果子少兩人共一楪。又云：未到山便蒙和尚管顧。代後語云：某甲更是。

師歸山，受大眾參了，乃云：我離山得六十七日，問你六十七日事作麼生？眾無對。代云：和尚京中歸無信物。又云：和尚京中喫麵多。

因數僧來參，師問：作什麼來？云：搬柴來。師云：歸向北去，不得辜負老僧。僧無對。師復云：來！來！三愚共成一智，作麼生？代云：一畝地。代前語云：不因一事，不長一智。

因齋次云。今日喫飯不得遷化去也。排比唱衣。僧無對。師復云：你問我。僧便問：將什麼唱？師云：驢年摸著麼。又云：我與你三家村裏葛藤。更問。僧又問，師擎起碗云：這箇是定州碗子。一唱三十文。代前語云：錢是足陌。

因齋次，問僧：你道人喫飯？飯喫人？僧無對。師云：你問我，與你道。僧乃問，師云：謝你答話。代前語云：不因喫飯，難得此言。

因僧隨師出三門，師問：古人道：大用現前，不存軌則。作麼生是不存軌則？僧無對。復云：你問我，與你道。僧便問，師引聲云：釋迦老子來也。僧又無對。師遂行數步，以拄杖打松樹一下，云：嗄嗄！會麼？僧云：不會。師云：你與麼，驢年會麼？代前語云：多華樹嘲無半子。代後語云：由是。

師因見僧量，米乃問：籮裏多少達磨？僧無對。師云：你問我。僧便問。師云：斗量不盡。代云：因一事長一智。又代趯卻米籮便行。

因園頭請師喫茶，師云：你若煎茶，我有箇報答你處。園頭無對。師云：汝問我，與汝道。園頭云：請師報答。師云：多著水，少著米。代云：得人一牛，還人一馬。又云：金字茶六百，錢一斤。

師因齋次，拈起蒸餅云：我這箇秖供養向北人，是你諸人總不得。時有僧問：某甲為什麼不得？師云：鈍置殺人。代云：某甲猶可。代前語云：雨彩一賽。

問僧。古人道。直須一句下悟去。作麼生。僧云。直須一句下悟去。師云。你為什麼鼻孔裏袛對我。僧云。某甲什麼處是鼻孔裏衹。對。師云。夢見。代云。某甲慎初。和尚護末。又云南柯。又云少喫。又云。戒文一切總不犯。

師問侍者：客來將什麼接待？侍者無對。代云：和尚要拄杖即道。

因歲日在堂中點茶，師問僧：設羅漢齋，得生天福，你得飯喫。僧無對。師云：你問我，與你道。僧便問：為什麼與麼道？師云：先來不著便，如今著屎潑。代前語云：非唯施主，某甲也蒙。

因聞鼓聲，問僧：打鼓為什麼人？僧無語。師云：你問我。僧便問，師云：打鼓為三軍，不為你。代云：柴不辦。

師坐次，有僧非時上來，師云：作什麼？僧云：請益。師云：你有什麼疑？僧云：某甲曾問和尚：一宿覺搬柴？柴搬一宿覺？師乃敲椅子三下，云：你作麼生會？僧云：一切臨時。師乃揎拳云：我共你相撲一交，得麼？僧無對。次日，其僧再上值師漱盥次，師乃將水碗過與僧云：送去廚下著。其僧送去了卻來，師見來，乃從後門出去，其僧云：比來請益，卻得一口碗。

問僧：作麼生是打靜一句？僧云：誰敢出頭？師云：你問我。僧便問，師以拄杖劃地一下。

問僧：將什麼轉大藏教？僧云：莫越於此。師云：拈卻菩提，換卻涅槃，又作麼生？僧云：今日七，明日八。師云：依稀似佛，莽鹵如僧。

因僧請喫湯次，師云：作麼生？僧無對。師云：你問我。僧便問，師以湯滴云：一滴落地，萬神俱醉。會麼？僧云：不會。師云：不會即禮拜著。

因見僧商量次，師打床一下，僧默然，師云：作麼生是打靜一句？僧云：出頭即[仁-二+答][瓝-勺+至]。師云：三十年後不得錯舉。

因供養羅漢，問僧：今夜供養羅漢，你道羅漢還來也無？僧無對。師云：你問我，與你道。僧便問，師云：換水添香。僧云：與麼即來也。師云：有什麼饅頭䭔子，速下來！

師拈拄杖問僧：這箇是什麼？僧云：拄杖子。師云：入地獄。

師見僧，乃召：來！來！僧便來。師云：蒼天！蒼天！僧無語。師云：蒼天！本是你哭，為什麼卻我哭？

因入菜園，見糞堆上牌子，問僧：道什麼？僧無對。師云：你問我。僧便問。師云：恐人無信。

問修造庵主云：佛殿拆了也，忽然施主來，將何瞻敬？菴主合掌。師云：奴見婢殷勤。

因聞蚊子叫問僧：蚊子吞卻祖師也。僧云：非蚊子吞祖師，祖師亦吞蚊子。師不肯，乃云：你問我。僧便問：師云：何怪？香林云：為渠有分。

師問洞山聰：近離甚處？洞山云：查渡。師云：夏在甚處？洞山云：湖南報慈。師云：甚時離彼？洞山云：去年八月。師云：放你三頓棒。洞山至來日，卻上問訊，云：昨日蒙和尚放三頓棒，不知過在什麼處？師云：飯袋子！江西、湖南便習麼去。洞山於言下大悟，遂云：某甲自今已後，向無人煙處卓箇草菴，不蓄一粒米，不種一莖菜，接待十方往來知識，與他出卻釘，去卻楔，除卻膱脂帽子，脫卻尳臭布衫，教伊灑灑地作箇衲僧，豈不俊哉！師云：飯袋子！身如椰兒大，開與麼大口。

問僧：佛法還有長短也無？僧云：這簾子長五尺。師云：這箇是簾子，那箇是佛法？僧云：喚什麼作簾子？師云：脫空妄語漢。

因一日齋晚，僧看廚庫而立，師見，乃打一棒，僧回首，師云：文殊！普賢香積世界去也。

問僧。看什麼經？僧云：般若經。師云：作麼生是清淨。僧云。共和尚商量了。師云。驢年夢見。又云：來來！更共你葛藤。蚊幮裏藏身。東海鯉魚[跳-兆+孛]跳上三十三天作麼生？僧云。和尚與麼道即得。師云：這虛頭漢。

問僧：看什麼經？僧云：般若經。師云：作麼生是清淨？僧云。甚處不清淨？師云。繩床入枇杷樹裏去也。見麼？僧云：和尚莫瞞人。師云：瞞人且置，你道我作麼生？僧無對。師云：這掠虛漢。

師因見僧在殿角立次，乃拍手一下，云：佛殿露柱走入廚庫去也。僧回首看。師云：見你不會，卻來袛候佛殿。

因僧侍立次，師云：不問有言，不問無言，你作麼生道？僧無語。師云：你問我。僧便問：師喚小師某甲。小師應諾。師云：你又得箇師弟也。

師問僧：今日搬柴那？僧云：是。師云：古人道：不見一法是你眼睛。乃於搬柴處拋下一片柴云：一大藏教秪說這箇。

師於普請處謂眾云：今日困，有解問話底，置將一問來。若不問，向後鼻孔遼天，莫道我瞞你。

師問僧：轉金剛經那？云：是。師云：一切法即非一切法，是名一切法。乃拈扇子云：喚作扇子，是名拈了也。在什麼處？從朝至暮，顛倒妄想作麼？

因喫茶次，問僧色香味觸具四塵，你道茶具幾塵？僧無語。師云：不得辜負我。

師因見僧看經，乃云：看經須具看經眼，燈籠露柱，一大藏教無欠少。拈起拄杖云：一大藏教總在拄杖頭上，何處見有一點來？展開去也。如是我聞，十方國土，廓周沙界。

師問僧：從苗辨地，因語識人，作麼生？僧云：不錯。師云：不敢。

因僧設齋，師云：你是甚處人？僧云：某處人。師云：報典座與阿師設齋。

師因喫茶次，問僧：曹溪路上還有俗談也無？僧云：請和尚喫茶。師云：靜處薩婆訶。

師問僧：餬餅是什麼人做？僧拈起餬餅。師云：這箇且放一邊，長連床上學得來，餬餅是甚人做？僧云：和尚莫瞞某甲好。師云：這虛頭漢。

師行次，一僧隨後行，師豎起拳云：如許大栗子喫得幾箇？僧云：和尚莫錯。師云：是你錯。僧云：莫壓良為賤。師云：靜處薩婆訶。

師問直歲：今日作甚來？直歲云：刈茅來。師云：刈得幾箇祖師？直歲云：三百箇。師云：朝打三千，暮打八百，東家杓柄長，西家杓柄短，作麼生？直歲無語，師以拄杖打趁。

因僧齋歸，師問齋主有什麼供養。僧豎起拳。師云：我這裏問你即恁麼。僧堂前有人問你作麼生道？僧云：一切臨時。師云：學語之流。

師問僧：你作什麼？僧云：涅槃頭。師云：還有不病者麼？僧云：不會。師云：恁麼不會？不恁麼不會？僧無語。師云：汝問我。僧便問：作麼生是不病者？師指傍僧。

有南雄僧上白疊一段，師云：汝道我向什麼處著？僧無語。師代云：拄杖頭上。師卻問傍僧：你在南雄時識此僧麼？僧云：識。師云：喚去茶堂內喫茶。

師問僧：不占田地句作麼生道？僧云：不會。師云：不會且作韶州客。

師問僧：喫得幾箇餬餅？僧云：忘卻。師云：喫了忘卻？未喫忘卻？僧云：忘卻說什麼喫與未喫？師云：是你忘卻甚處得來？

師問僧：你從向北來，還曾遊臺麼？僧云：是。師云：關西湖南還曾見長嘴鳥說禪麼？僧云：不見。師拈起拄杖，以口作吹勢，引聲云：禪！禪！

師問僧：甚處過夏？僧云：和尚實問即道。師云：作賊人心虛。

舉臨濟三句語問塔主：秪如塔中和尚得第幾句？塔主無語。師云：你問我。塔主便問，師云：不快即道。塔主云：作麼生是不快即道？師云：一不成，二不是。

師一日從方丈出，有僧過拄杖與師，師接得卻過與僧，僧無語。師云：我今日著便。僧云：和尚為什麼著便？師云：我拾得口喫飯。

師問僧：甚處來？僧云：崇壽來。師云：崇壽有何言句？僧云：崇壽指凳子謂眾云：識得凳子，周匝有餘。師云：我即不與麼。僧云：和尚又如何？師云：識得凳子，天地懸殊。

師問堂中首座云：你道乾坤大地與汝自己？同？別？首座云：同。師云：一切物命蛾蛘蟻子與你自己，同？別？首座云：同。師云：你為什麼干戈相待？

因在醋寮內指云：這一甕醋得與麼滿，那一甕醋得與麼淺。僧云：人貧智短，馬瘦毛長。師大笑而出。

問座主講什麼經？座主云：涅槃經。師云：涅槃具四德是不？座主云：是。師拈起碗子云：這箇具幾德？座主云：一德也無。師云：古人因甚與麼道？座主云：古人與麼道如何？師敲碗子云：會麼？座主云：不會。師云：且講經著。

因齋次，有僧侍立，師云：你還飽也未？僧無語。師拈拄杖云：拄杖卻飽。

十二時歌

夜半子，愚夫說相似。　雞鳴丑，癡人捧龜首。　平旦寅，曉何人？

日出卯，韓情枯骨咬。　食時辰，歷歷明機是誤真。

禺中已，去來南北子。　日南午，認向途中苦。

日昳未，夏逢說寒氣。　晡時申，張三、李四會言真。

日入酉，恒機何得守？　黃昏戌，看見時光誰受屈？

人定亥，直得分明沉苦海。

偈頌

雲門聳剔白雲低，水急遊魚不敢棲，入戶已知來見解，何勞更舉轢中泥？

藥病相治學路醫，扶籬摸壁小兒戲。幽谷不語誰人測？管解師承孰不知？

康氏圓形滯不明，魔深虛喪擊寒冰。鳳羽展時超碧漢，晉鋒八博擬何憑？

是機是對對機迷，闢機機遠遠機棲，夕日日中誰有挂？因底底事隔情迷。

太陽溢目極玄微，誰人說道我渠非？句中有路人皆響，覿面難遭第一機。

丱歲依山人事稀，松下相逢話道奇。鋒前一句超調御，擬問如何歷劫違。

翫古松高雲不齊，鴻鶬鶴抱幾年棲。剖[聲-耳+卵]同時殊有異，羽張騰漢碧霄低。

萬象森羅極細微，素話當人卻道非，相逢相見呵呵笑，顧佇停機復是誰？

話盡途中事，言多何省機？貴人言是妙，上士見知虧。大道何曾討？無端入荒草。卷來復卷去，不覺虛生老。上不見天，下不見地。塞卻咽喉，何處出氣？笑我者多，哂我者少。

喪時光，藤林荒，圖人意，滯肌尪。

舉不顧，即差互，擬思量，何劫悟？

咄咄咄，力韋希，禪子訝，中眉垂。

大師遺表

伏聞有限色身，詎免榮枯之歎？無形實相，孰云遷變之期？既風燈炬焰難留，在水月空華何適？罔避典彝之咎，將陳委蛻之詞。臣中謝。伏念臣跡本寒微，生從草莽，爰自髫齔，切慕空門。潔誠誓屏於他緣，銳志唯探於內典。其或忘餐待問，立雪求知，困風霜於十七年間，涉南北於數千里外。始見心猿罷跳，意馬休馳，身隈韶石之雲，頭變楚山之雪。以至榮逢景運，屢沐天波。詰道談空，誓答乾坤之德；開蒙發滯，星馳雲水之徒。獲揚利益之因，迥自聖明之澤。加以聯叨鳳詔，累對龍庭，繼奉頒宣，重疊慶賜，撫躬惆悵，殞命何酬？不謂臣駑馬年衰，難勝睿渥，遽縈淪於疲瘵，唯待盡於朝昏。星漢程遙，遐眄而纔瞻北極；波濤去速，迴眸而已逐東流。伏願鳳曆長春，扇皇風於拂石之劫；龍圖永固，齊壽考於芥子之城。臣限餘景無時，微躬將謝，不獲奔辭丹闕，祝別彤庭。臣無任瞻天戀聖激切屏營之至，謹奉表以聞。

遺誡

夫先德順化，未有不留遺誡，至若世尊將般涅槃，亦遺教敕。吾雖無先聖人之德，既忝育眾，一方殆盡，不可默而無示。吾自居靈樹，及徙當山，凡三十餘載，每以祖道寅夕激勵，汝等或有言句布在耳目，具眼者知，切須保任。吾今已衰邁，大數將絕，剎那遷易，頃息待盡，然淪溺生死，幾經如是，非獨于今矣。吾自住持已來，甚煩汝等輔贊之勞，但自知媿耳。吾滅後，置吾於方丈中，上或賜塔額，秪懸於方丈，勿別營作，不得哭泣、孝服、廣備祭祀等，是吾切意。蓋出家者，本務超越，毋得同俗。其住持等事，皆仍舊貫，接諸來者，無失常則。諸徒弟等，仰從長行訓誨，凡係山門莊業什物等，並盡充本院支用，勿互移屬他寺。教有明旨，東西廊物尚不應以互用，汝當知矣。或能遵行吾誡，則可使佛法流通，天神攝衛，不負四恩，有益於世；或違此者，非吾眷屬。勉旃！勉旃！大期將迫，臨行略示遺誡。努力！努力！好住！還會麼？若不會，佛有明教，依而行之。